<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.4.1">Jekyll</generator><link href="https://simbios.fr/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml"/><link href="https://simbios.fr/" rel="alternate" type="text/html"/><updated>2025-06-05T14:40:39+02:00</updated><id>https://simbios.fr/feed.xml</id><title type="html">Simbios</title><subtitle>Aide les entreprises et les particuliers à réduire l&apos;empreinte environnementale de leurs activités numériques.</subtitle><author><name>{&quot;twitter&quot;=&gt;&quot;geeyom&quot;, &quot;picture&quot;=&gt;&quot;/assets/img/guillaumewolf.webp&quot;}</name></author><entry xml:lang="fr"><title type="html">Les enjeux éthiques de l’intelligence artificielle</title><link href="https://simbios.fr/blog/2025/04/29/enjeux-ehtiques-intelligence-artificielle" rel="alternate" type="text/html" title="Les enjeux éthiques de l’intelligence artificielle"/><published>2025-04-29T00:00:00+02:00</published><updated>2025-04-29T00:00:00+02:00</updated><id>https://simbios.fr/blog/2025/04/29/enjeux-ehtiques-intelligence-artificielle</id><content type="html" xml:base="https://simbios.fr/blog/2025/04/29/enjeux-ehtiques-intelligence-artificielle"><![CDATA[<h2 id="où-en-est-on-sur-les-usages-de-lintelligence-artificielle-">Où en est-on sur les usages de l’intelligence artificielle ?</h2> <p>Une <a href="https://www.ipsos.com/fr-fr/intelligence-artificielle-quels-sont-les-usages-des-francais" target="new-tab" rel="noopener noreferrer" aria-label="étude CESI/Ipsos (s'ouvre dans un nouveau tab)" data-lta-event-category="outbound" data-lta-event="click https://www.ipsos.com/fr-fr/intelligence-artificielle-quels-sont-les-usages-des-francais">étude CESI/Ipsos</a> résume très bien les usages de l’intelligence artificielle en France (février 2025).</p> <div class="table"> <table class="" id="usage_ia"> <thead> <tr> <th scope="col">Impact </th> <th scope="col"> Taux d'utilisation de l'IA générative </th> </tr> </thead> <tbody> <tr> <th scope="row"> Total Français </th> <td style="--size: 0.5200000000000133"> <span class="data">39 %</span> </td> </tr> <tr> <th scope="row"> 18-24 ans</th> <td style="--size: 0.98666666666668"> <span class="data">74 %</span> </td> </tr> <tr> <th scope="row"> 25-34 ans</th> <td style="--size: 0.7333333333333467"> <span class="data">55 %</span> </td> </tr> <tr> <th scope="row"> 35-44 ans</th> <td style="--size: 0.5200000000000133"> <span class="data">39 %</span> </td> </tr> <tr> <th scope="row"> 45-59 ans</th> <td style="--size: 0.46666666666668"> <span class="data">35 %</span> </td> </tr> <tr> <th scope="row"> 60-75 ans</th> <td style="--size: 0.22666666666668"> <span class="data">17 %</span> </td> </tr> </tbody> </table> <p> <button class="button" onclick="toggleChart_usage_ia()" data-lta-event-category="chart" data-lta-event="toggle"></button> </p> </div> <script>function loadCSSIfNotAlreadyLoadedForSomeReason(){for(var e=document.styleSheets,t=0,a=e.length;t<a;t++)if("/path/to.css"==e[t].href)return;var s=document.createElement("link");s.rel="stylesheet",s.href="/assets/css/charts.css",document.getElementsByTagName("head")[0].appendChild(s)}function toggleChart_usage_ia(){var e=document.getElementById("usage_ia");e.getAttribute("class")?(e.removeAttribute("class"),e.parentElement.setAttribute("class","table"),e.removeAttribute("style")):(e.setAttribute("class","charts-css column multiple stacked show-data show-labels data-center data-spacing-10 labels-align-block-start"),loadCSSIfNotAlreadyLoadedForSomeReason(),e.parentElement.setAttribute("class","chart"),e.setAttribute("style","padding-bottom: 0px;"))}</script> <p>On constate une variation extrêmement importante entre un usage massif chez les 18-24 ans alors que les 60-75 ans sont très rares à s’intéresser à l’IA générative.</p> <p>La même étude montre également que ChatGPT reste de loin l’outil le plus populaire (utilisé par 80 % des personnes ayant recours à l’IA).</p> <p>Quand la question des risques a été abordée, l’environnement n’a pas semblé être un sujet de préoccupation des répondants…</p> <h2 id="les-impacts-environnementaux-de-lintelligence-artificielle">Les impacts environnementaux de l’intelligence artificielle</h2> <p>Pourtant, comme tout service, l’intelligence artificielle possède un impact environnemental. Mais l’essentiel se déroule loin des utilisateurs, donnant une illusion d’immatérialité aux utilisateurs.</p> <h3 id="une-chaîne-complexe-avec-un-coût-environnemental-conséquent">Une chaîne complexe avec un coût environnemental conséquent</h3> <p>Lors d’une conversation avec ChatGPT, nous allons solliciter :</p> <ul> <li>notre terminal dont la fabrication a probablement été réalisée en Asie et qui fonctionne avec une électricité potentiellement produite à quelques centaines de kilomètres de nous</li> <li>notre message (ou prompt) va être transporté par un réseau invisible (sous terre, sous l’eau) pour arriver jusqu’aux États-Unis où étaient hébergés les serveurs de ChatGPT en 2024 ( <a href="https://openai.com/index/introducing-data-residency-in-europe/" target="new-tab" rel="noopener noreferrer" aria-label="source (s'ouvre dans un nouveau tab)" data-lta-event-category="outbound" data-lta-event="click https://openai.com/index/introducing-data-residency-in-europe/">source</a> ) consommant à leur tour une électricité invisible</li> <li>les datacenters accueillant les serveurs ChatGPT sont loin. Ils ont besoin d’une électricité importante pour fonctionner, qui plus est une électricité américaine produite avec un mix plus carboné. Ces serveurs nécessitent des composants puissants (le GPU) et peu répandus jusqu’à l’avènement de l’intelligence artificielle. Cela force à mettre à jour le parc des serveurs avec un coût environnemental de fabrication extrêmement important.</li> <li>il a également fallu réaliser la conception logicielle de ChatGPT avec des phases d’entraînement nécessitant de nombreuses données et beaucoup de calculs énergivores.</li> </ul> <h3 id="beaucoup-de-ressources-exploitées">Beaucoup de ressources exploitées</h3> <h4 id="électricité">Électricité</h4> <p>Dans le monde, 60 % de l’électricité est d’origine fossile ( <a href="https://www.eia.gov/international/data/world/electricity/electricity-generation" target="new-tab" rel="noopener noreferrer" aria-label="source (s'ouvre dans un nouveau tab)" data-lta-event-category="outbound" data-lta-event="click https://www.eia.gov/international/data/world/electricity/electricity-generation">source</a> ). Les énergies fossiles ont des impacts importants sur le climat et les émissions de particules.</p> <p>D’autre part, en vue de la réduction de notre empreinte carbone, nous avons tendance à électrifier nos usages (chauffage, transport…). Nos moyens de productions électriques parviendront-ils à satisfaire l’ensemble des besoins de l’humanité dans les années à venir ? Sachant qu’une simple conversation avec ChatGPT consomme autant d’électricité qu’une minute de four ou 5 heures d’un frigo (35 Wh).</p> <h4 id="eau">Eau</h4> <p>Les datacenters consomment beaucoup d’eau pour refroidir les composants électroniques des serveurs. Rien qu’aux États-Unis les datacenters consomment 1,7 milliards de litres d’eau chaque jour ( <a href="https://www.nature.com/articles/s41545-021-00101-w" target="new-tab" rel="noopener noreferrer" aria-label="source (s'ouvre dans un nouveau tab)" data-lta-event-category="outbound" data-lta-event="click https://www.nature.com/articles/s41545-021-00101-w">source</a> ).</p> <p>A l’heure actuelle, nous avons encore beaucoup de difficultés à quantifier la consommation en eau de nos usages numériques. Toutefois, l’université de Californie a évalué qu’une requête à ChatGPT consomme en moyenne 17 ml d’eau ( <a href="https://arxiv.org/pdf/2304.03271" target="new-tab" rel="noopener noreferrer" aria-label="source (s'ouvre dans un nouveau tab)" data-lta-event-category="outbound" data-lta-event="click https://arxiv.org/pdf/2304.03271">source</a> )</p> <h4 id="métaux">Métaux</h4> <p>Les calculs complexes de l’intelligence artificielle nécessitent des composants particuliers (GPU) qui n’étaient pas courants dans les centres de données avant l’intelligence artificielle.</p> <p>Les serveurs risquent donc d’être rapidement remplacés par des serveurs compatibles avec l’IA avec ces précieux composants, accélérant ainsi l’obsolescence de serveurs actuels. Pour être fabriqués les équipements numériques nécessitent des métaux très variés présents en quantités limitées sur Terre. Ces derniers ne se renouvellent pas. L’extraction des métaux nécessite une excavation de quantités astronomiques de minerais de la croûte terrestre pour obtenir très peu des métaux rares nécessaires pour le numérique (pour l’or : <a href="https://www.universalis.fr/encyclopedie/minerais/3-les-conditions-de-formation-des-gisements-et-leur-localisation/" target="new-tab" rel="noopener noreferrer" aria-label="quelques grammes par tonne de minerais excavé (s'ouvre dans un nouveau tab)" data-lta-event-category="outbound" data-lta-event="click https://www.universalis.fr/encyclopedie/minerais/3-les-conditions-de-formation-des-gisements-et-leur-localisation/">quelques grammes par tonne de minerais excavé</a> )</p> <p>La séparation du métal du minerai nécessite beaucoup d’eau, de matière chimique et d’énergie. Les déchets toxiques sont généralement laissés dans des lacs artificiels qui peuvent se répandre et contaminer toute la vie aux alentours.</p> <h4 id="gaz-à-effet-de-serre">Gaz à effet de serre</h4> <p>Le manque de transparence des acteurs de l’intelligence artificielle rend difficiles les évaluations de l’empreinte carbone de l’usage de l’IA.</p> <p>On soulignera tout de même l’excellent outil <a href="https://huggingface.co/spaces/genai-impact/ecologits-calculator" target="new-tab" rel="noopener noreferrer" aria-label="Ecologits (s'ouvre dans un nouveau tab)" data-lta-event-category="outbound" data-lta-event="click https://huggingface.co/spaces/genai-impact/ecologits-calculator">Ecologits</a> qui évalue les coûts environnementaux (électricité, climat, métaux…) des différents chatbots.</p> <p>Selon Ecologits, une conversation simple avec ChatGPT (modèle 4o) émet 21,4 g CO<sub>2</sub>eq. Cette donnée n’inclut pas les coûts environnementaux du terminal, du réseau ou de l’entraînement du modèle. Il s’agit uniquement de l’impact des serveurs qui traitent la requête. C’est l’équivalent d’un peu plus de 20 min de streaming vidéo (incluant fabrication et consommation électrique du terminal, du réseau et des serveurs).</p> <p>Un utilisateur qui utilise donc ChatGPT 15 fois par jour 300 jours an frôle les 100 kg CO<sub>2</sub>eq uniquement sur la sollicitation du serveur pour l’IA. Cela constitue 11,3% de la <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0301479720306186#tbl3" target="new-tab" rel="noopener noreferrer" aria-label="limite planétaire (s'ouvre dans un nouveau tab)" data-lta-event-category="outbound" data-lta-event="click https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0301479720306186#tbl3">limite planétaire</a> individuelle, ce qui ne laisse pas beaucoup de budget carbone pour le reste des usages (alimentation, logement, transport…)</p> <h3 id="une-croissance-vertigineuse-des-impacts">Une croissance vertigineuse des impacts</h3> <p>Malgré tous leurs efforts, les grands acteurs du Cloud (Google, Amazon et Microsoft) ne parviennent pas à leurs objectifs de réduction d’émission de gaz à effet de serre ( <a href="https://www.carbone4.com/analyse-empreinte-carbone-du-cloud" target="new-tab" rel="noopener noreferrer" aria-label="source (s'ouvre dans un nouveau tab)" data-lta-event-category="outbound" data-lta-event="click https://www.carbone4.com/analyse-empreinte-carbone-du-cloud">source</a> ). Cela est dû à l’augmentation des usages et notamment à l’explosion de l’intelligence artificielle.</p> <p>Mais l’expansion ne fait que commencer, <a href="https://www.deloitte.com/fr/fr/our-thinking/explore/climat-developpement-durable/empreinte-environnementale-de-l-ia-aujourd-hui-et-demain.html" target="new-tab" rel="noopener noreferrer" aria-label="Deloitte (s'ouvre dans un nouveau tab)" data-lta-event-category="outbound" data-lta-event="click https://www.deloitte.com/fr/fr/our-thinking/explore/climat-developpement-durable/empreinte-environnementale-de-l-ia-aujourd-hui-et-demain.html">Deloitte</a> envisage que les centres de données vont consommer 10 fois plus d’électricité en 2050 qu’en 2023 pour satisfaire les besoins de l’intelligence artificielle.</p> <picture> <source media="(min-width: 768px)" srcset="/assets/img/posts/2025/Q2/consommation-d-energie-dans-nos-differents-scenarios/consommation-d-energie-dans-nos-differents-scenarios-768x446.webp" type="image/webp" height="446" width="768"/> <source media="(min-width: 480px)" srcset="/assets/img/posts/2025/Q2/consommation-d-energie-dans-nos-differents-scenarios/consommation-d-energie-dans-nos-differents-scenarios-480x279.webp" type="image/webp" height="279" width="480"/> <source media="(min-width: 320px)" srcset="/assets/img/posts/2025/Q2/consommation-d-energie-dans-nos-differents-scenarios/consommation-d-energie-dans-nos-differents-scenarios-320x186.webp" type="image/webp" height="186" width="320"/> <img src="/assets/img/posts/2025/Q2/consommation-d-energie-dans-nos-differents-scenarios.jpg" alt="Graphique présentant la consommation des centres de données entre 2016 et 2050 (projections réalisée par Deloitte)" title="Graphique présentant la consommation des centres de données entre 2016 et 2050 (projections réalisée par Deloitte)" loading="lazy"/> </picture> <h2 id="intelligence-artificielle-et-souveraineté">Intelligence artificielle et souveraineté</h2> <h3 id="souveraineté-nationale">Souveraineté nationale</h3> <p>Quand on regarde les outils d’IA générative les plus utilisés (toujours l’enquête Ipsos), on se rend compte que les principaux outils sont gérés par OpenAI, Google et Microsoft. Nous avons donc une position ultra dominante des Etats-Unis sur ces technologies.</p> <p>Or, l’intelligence artificielle est amenée à bouleverser le monde économique dans lequel nous évoluons. Il est donc risqué pour un pays de dépendre à ce point des technologies d’un autre pays. L’actualité récente a d’ailleurs montré que les conditions de collaborations avec les Etats-Unis peuvent changer brusquement (avec les droits de douane notamment, mais d’autres leviers sont possibles). De plus, les sociétés américaines sont toujours soumises aux Partiot Act et Cloud Act qui les obligent à donner accès aux données qu’elles hébergent si le gouvernement les exige.</p> <blockquote class="prompt-info"> <p>La France et l’Europe sont donc en train d’investir massivement dans l’IA avec des plans d’investissements respectifs de 109 milliards et 200 milliards d’euros ( <a href="https://www.info.gouv.fr/actualite/ia-une-nouvelle-impulsion-pour-la-strategie-nationale" target="new-tab" rel="noopener noreferrer" aria-label="source (s'ouvre dans un nouveau tab)" data-lta-event-category="outbound" data-lta-event="click https://www.info.gouv.fr/actualite/ia-une-nouvelle-impulsion-pour-la-strategie-nationale">source</a> ).</p> </blockquote> <p>Ces investissements ont pour but de permettre aux pays de conserver une relative indépendance dans leur développement économique par rapport aux Etats-Unis.</p> <h3 id="souveraineté-au-niveau-de-lentreprise">Souveraineté au niveau de l’entreprise</h3> <p>Les entreprises doivent également s’intéresser à leur “souveraineté”.</p> <p>Quelle est la résilience de mon entreprise si tel ou tel partenaire arrête de travailler avec nous ? Combien de temps me faudra-t-il pour trouver une solution alternative ? A quel point cela peut affecter mes opérations et mon organsiation ?</p> <p>Si on délègue beaucoup à l’intelligence artificielle on peut en devenir dépendant, voire même dépendant de l’entreprise qui nous fournit le service d’IA.</p> <h3 id="souveraineté-personnelle">Souveraineté personnelle</h3> <p>Cette même logique s’applique à l’échelle personnelle. Tout ce qui est délègué aux technologies entraîne la perte de compétences. Par exemple, quand j’étais enfant je connaissais une bonne dizaine de numéros de téléphone par coeur. Maintenant, j’ai délégué cela à mon application de contacts. Je n’ai mémorisé que mon numéro et je peine à me souvenir de celui de mon épouse. On peut voir cela d’un œil positif (une charge mentale en moins à gérer) ou négatif (mais que devient-on quand on n’a plus de batterie dans son smartphone ?).</p> <p>Avec l’intelligence artificielle, on en arrive également à des pertes de compétences :</p> <ul> <li>capacité de synthèse</li> <li>rédaction</li> <li>créativité</li> <li>…</li> </ul> <p>Cela fait d’ailleurs partie de principaux risques soulevés par l’enquêtes Ipsos. Les français.es semblent concerné.es par la perte de capacité de réflexion et par la dépendance aux technologies.</p> <p>Ce qui est important, c’est de savoir ce que l’on gagne et ce que l’on perd. On peut ensuite faire ses choix en toute conscience de choses.</p> <h2 id="une-transformation-des-compétences-métier">Une transformation des compétences métier</h2> <p>On en arrive à l’adaptation du monde professionnel au bouleversement porté par l’intelligence artificielle. Ce nouvel outil va transformer beaucoup de métiers. Il est vraisemblable qu’à l’avenir, il sera parfois plus utile de savoir bien manier les prompts que d’avoir les savoir-faire actuels.</p> <h3 id="augmentation-de-la-fracture-numérique">Augmentation de la fracture numérique</h3> <p>Savoir piloter l’intelligence artificielle va devenir une compétence clé dans les prochaines années. Mais comment intégrer au mieux l’ensemble de la population à ce nouvel outil ? Quand on sait qu’en France une personne sur six ne peut pas utiliser internet correctement et qu’une personne sur trois manque d’au moins une compétence numérique de base ( <a href="https://www.insee.fr/fr/statistiques/4241397" target="new-tab" rel="noopener noreferrer" aria-label="source (s'ouvre dans un nouveau tab)" data-lta-event-category="outbound" data-lta-event="click https://www.insee.fr/fr/statistiques/4241397">source</a> ), peut-on sereinement envisager un virage vers l’intelligence artificielle sans laisser une partie de la population sur le carreau ?</p> <h3 id="enseignement">Enseignement</h3> <p>Dans l’enseignement, quel est l’impact de l’usage de l’intelligence artificielle sur la rédaction ? Sur la réflexion ? Sur la créativité ? Faut-il interdire l’IA pour favoriser l’apprentissage de ces compétences ? Comment peut-on cadrer l’usage de l’intelligence artificielle pour apprendre à intégrer cet outil sans oublier de solliciter les autres compétences ?</p> <h3 id="gain-de-productivité">Gain de productivité</h3> <p>Enfin, il est indéniable que l’intelligence permet de faire des tâches mieux que les humains. Cela fait quelques années que l’IA bat les humains aux échecs et au jeu de go. Le <a href="https://www.nobelprize.org/prizes/chemistry/2024/press-release/" target="new-tab" rel="noopener noreferrer" aria-label="prix Nobel de Chimie en 2024 (s'ouvre dans un nouveau tab)" data-lta-event-category="outbound" data-lta-event="click https://www.nobelprize.org/prizes/chemistry/2024/press-release/">prix Nobel de Chimie en 2024</a> a été décerné à des ingénieurs ayant su intégrer l’IA dans leurs recherches (j’ai hésité à écrire qu’on avait donné le prix à une intelligence artificielle…).</p> <p>Quelles vont être les conséquences de ces gains de productivité ? Dans le monde libéral actuel, il semble inévitable de se diriger vers une augmentation de la production globale. Est-ce qu’on peut rendre cela compatible avec les limites planétaires ? Peut-on envisager une réduction du temps de travail ?</p> <h2 id="biais-et-fiabilité-des-données">Biais et fiabilité des données</h2> <h3 id="biais">Biais</h3> <p>Les intelligences artificielles s’entraînent sur les données accessibles (livres, web…). Ces données contiennent nos biais de société privilégiant souvent les hommes, les caucasien.nes…</p> <p>Les exemples où l’intelligence artificielle vient décupler nos biais de société sont pléthores :</p> <ul> <li>une jeune fille asiatique demandant à professionnaliser sa photo de profil devient caucasienne</li> <li>un algorithme de pré-sélection des CV d’une entreprise du numérique n’accepte que les hommes blancs</li> <li>une intelligence artificielle permet des crédits plus importants aux hommes qu’aux femmes</li> </ul> <p>La modération est donc nécessaire pour éviter d’amplifier les biais. Mais comment réaliser cette modération sans ouvrir la porte aux manipulations ? Imaginez-vous si l’algorithme de sélection des contenus d’un réseau social était géré par un gouvernement hostile à la liberté d’expression…</p> <h3 id="fiabilité">Fiabilité</h3> <p>On disait que la capacité à piloter une intelligence artificielle allait devenir une compétence clé. Une autre compétence qu’il va falloir développer est le discernement d’une information fausse.</p> <p>L’intelligence artificielle permet à tout le monde de facilement :</p> <ul> <li>falsifier un justificatif d’achat</li> <li>faire un photo-montage crédible</li> <li>cloner une voix ou même créer une vidéo malveillante</li> </ul> <p>De même l’intelligence artificielle peut faire des erreurs et apporter des informations fausses.</p> <blockquote class="prompt-tip"> <p>Plus que jamais, il faut rester critique vis-à-vis des informations que l’on reçoit.</p> </blockquote> <p>C’est également une bonne idée de mentionner l’usage de l’intelligence artificielle quand vous y avez recours.</p> <h3 id="législation">Législation</h3> <p>L’intelligence artificielle est née dans les années 50 ( <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Conf%C3%A9rence_de_Dartmouth" target="new-tab" rel="noopener noreferrer" aria-label="source (s'ouvre dans un nouveau tab)" data-lta-event-category="outbound" data-lta-event="click https://fr.wikipedia.org/wiki/Conf%C3%A9rence_de_Dartmouth">source</a> ).</p> <p>Toutefois, il a fallu attendre 2024 pour que les premières législations apparaissent avec l’ <a href="https://commission.europa.eu/news/ai-act-enters-force-2024-08-01_fr" target="new-tab" rel="noopener noreferrer" aria-label="IA Act (s'ouvre dans un nouveau tab)" data-lta-event-category="outbound" data-lta-event="click https://commission.europa.eu/news/ai-act-enters-force-2024-08-01_fr">IA Act</a> de l’union européenne.</p> <p>Cela montre que notre système législatif ne permet pas de cadrer correctement l’avènement des nouvelles technologies qui se développent trop rapidement.</p> <h2 id="autres-préoccupations">Autres préoccupations</h2> <p>Voici quelques sujets qui méritent également une réflexion mais que je ne vais pas approfondir :</p> <ul> <li>on commence à inonder le web de contenus vides générés par l’intelligence artificielle. ( <a href="https://danslesalgorithmes.net/2025/01/13/vers-un-internet-plein-de-vide/" target="new-tab" rel="noopener noreferrer" aria-label="article pour approfondir (s'ouvre dans un nouveau tab)" data-lta-event-category="outbound" data-lta-event="click https://danslesalgorithmes.net/2025/01/13/vers-un-internet-plein-de-vide/">article pour approfondir</a> )</li> <li>les intelligences artificielles ont besoin de données structurées par des humains pour mieux apprendre. Cette tâches est généralement confiée à des personnes en situation de précarité qui se font exploiter (voir le <a href="https://www.france.tv/documentaires/documentaires-societe/6888928-les-sacrifies-de-l-ia.html" target="new-tab" rel="noopener noreferrer" aria-label="documentaire de France TV (s'ouvre dans un nouveau tab)" data-lta-event-category="outbound" data-lta-event="click https://www.france.tv/documentaires/documentaires-societe/6888928-les-sacrifies-de-l-ia.html">documentaire de France TV</a> )</li> <li>l’atteinte à la vie privée : <ul> <li> <p>voir <a href="https://surfshark.com/research/chart/ai-chatbots-privacy" target="new-tab" rel="noopener noreferrer" aria-label="la collecte des données et leur partage avec des tiers par les principales IA (s'ouvre dans un nouveau tab)" data-lta-event-category="outbound" data-lta-event="click https://surfshark.com/research/chart/ai-chatbots-privacy">la collecte des données et leur partage avec des tiers par les principales IA</a></p> </li> <li> <p>L’IA de Whatsapp collecte des données qui étaient inaccessibles avant son arrivée ( <a href="https://www.linkedin.com/posts/nitot_un-produit-est-il-forc%C3%A9ment-mieux-sil-contient-activity-7313220344746573824-5MqZ/?utm_source=share&amp;utm_medium=member_desktop&amp;rcm=ACoAAAJovIQBhNez2BQQHsZTT-yWGkOGDmtDahc" target="new-tab" rel="noopener noreferrer" aria-label="explications de T. Nitot (s'ouvre dans un nouveau tab)" data-lta-event-category="outbound" data-lta-event="click https://www.linkedin.com/posts/nitot_un-produit-est-il-forc%C3%A9ment-mieux-sil-contient-activity-7313220344746573824-5MqZ/?utm_source=share&amp;utm_medium=member_desktop&amp;rcm=ACoAAAJovIQBhNez2BQQHsZTT-yWGkOGDmtDahc">explications de T. Nitot</a> )</p> </li> </ul> </li> <li>questionnements sur la propriété intellectuelle ( <a href="https://bigmedia.bpifrance.fr/nos-dossiers/ia-propriete-intellectuelle-et-droits-dauteur-quels-enjeux-pour-les-entrepreneurs" target="new-tab" rel="noopener noreferrer" aria-label="article pour approfondir (s'ouvre dans un nouveau tab)" data-lta-event-category="outbound" data-lta-event="click https://bigmedia.bpifrance.fr/nos-dossiers/ia-propriete-intellectuelle-et-droits-dauteur-quels-enjeux-pour-les-entrepreneurs">article pour approfondir</a> )</li> </ul> <h2 id="conclusion">Conclusion</h2> <p>Pour résumer :</p> <ul> <li>L’intelligence artificielle a de forts impacts environnementaux</li> <li>C’est un support de croissance et donc elle accélère les impacts sur la planète</li> <li>Il faut choisir ses usages et ses outils en toute conscience des enjeux éthiques soulevés (environnementaux, souveraineté, biais…)</li> <li>Ne pas trop déléguer à l’IA : veiller à garder le contrôle de notre développement, nos compétences, notre indépendance</li> <li>Rester critique sur les usages et les résultats</li> <li>La réflexion éthique reste sous la responsabilité de l’humain</li> </ul> <h2 id="pour-aller-plus-loin">Pour aller plus loin</h2> <ul> <li>Participer à une <a href="/services/sensibilisation/bataille_ia">Bataille de l’IA</a></li> <li>Se former pour un <a href="/formations/intelligence-artificielle-responsable">usage responsable de l’intelligence artificielle</a></li> <li>Le <a href="https://www.fun-mooc.fr/fr/cours/lintelligence-artificielle-avec-intelligence/" target="new-tab" rel="noopener noreferrer" aria-label="MOOC de l'INRIA (s'ouvre dans un nouveau tab)" data-lta-event-category="outbound" data-lta-event="click https://www.fun-mooc.fr/fr/cours/lintelligence-artificielle-avec-intelligence/">MOOC de l’INRIA</a> sur l’intelligence artificielle</li> <li>Le <a href="https://ref-ia.isit-europe.org/" target="new-tab" rel="noopener noreferrer" aria-label="RIA31 (s'ouvre dans un nouveau tab)" data-lta-event-category="outbound" data-lta-event="click https://ref-ia.isit-europe.org/">RIA31</a> , un référentiel de l’INR pour dévélopper une intelligence artificielle responsable</li> </ul> <h2 id="post-scriptum">Post-scriptum</h2> <p>Cet article aurait pu être rédigé par l’IA. Dans une moindre mesure, j’aurais pu utiliser l’intelligence artificielle pour réaliser la recherche documentaire ou partir de mon plan détaillé pour tout faire rédiger. Ce n’est évidemment pas le cas !</p> <p>Au-delà de la réduction de l’impact environnemental, ce qui motive la rédaction de mes articles c’est ma montée en compétence. Je ne manque jamais une occasion d’apprendre même sur des articles de sensibilisation de ce genre. La recherche documentaire et la confrontation à des points de vue différents me permettent d’ouvrir le champ de mes connaissances. La rédaction permet de mieux structurer mes idées</p> <p>Mon implication intense dans les articles me donne également un sentiment de fierté qui serait moindre si je déléguais tout ou partie à l’IA. J’ai également un degré de confiance plus important dans ce que j’écris, car il n’y a pas d’effet boite noire. D’ailleurs je cite toujours mes sources.</p> <p>J’espère que cela se ressent à la lecture.</p>]]></content><author><name>{&quot;twitter&quot;=&gt;&quot;geeyom&quot;, &quot;picture&quot;=&gt;&quot;/assets/img/guillaumewolf.webp&quot;}</name></author><category term="blog"/><category term="Numérique Responsable"/><category term="Intelligence artificielle"/><category term="Souveraineté"/><category term="Données"/><category term="Société"/><category term="Environnement"/><summary type="html"><![CDATA[Prenons un temps de recul et posons-nous les bonnes questions avant de nous ruer vers l'intelligence artificielle.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://simbios.fr/assets/img/posts/2025/Q2/thumb-ai-ethics.jpg"/><media:content medium="image" url="https://simbios.fr/assets/img/posts/2025/Q2/thumb-ai-ethics.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"/></entry><entry xml:lang="fr"><title type="html">Les terminaux numériques dans le monde</title><link href="https://simbios.fr/blog/2025/04/07/terminaux-numeriques-monde" rel="alternate" type="text/html" title="Les terminaux numériques dans le monde"/><published>2025-04-07T00:00:00+02:00</published><updated>2025-04-07T00:00:00+02:00</updated><id>https://simbios.fr/blog/2025/04/07/terminaux-numeriques-monde</id><content type="html" xml:base="https://simbios.fr/blog/2025/04/07/terminaux-numeriques-monde"><![CDATA[<p>Comment sommes-nous équipés pour le numérique ? Et quels sont les impacts environnementaux de ces équipements ? Nous allons nous baser sur le rapport GreenIT.fr sur <a href="/blog/2025/02/06/impacts-numerique-monde">les impacts environnementaux du numérique dans le monde</a> pour répondre à ces questions.</p> <p>Les équipements utilisateurs génèrent la majorité des impacts environnementaux liés aux activités numériques. Le reste provient des serveurs et du réseau. Les impacts environnementaux des équipements ont lieu soit lors de leur fabrication, soit à cause de l’électricité qu’ils consomment. Le reste des étapes du cycle de vie étant relativement anecdotique.</p> <div class="table"> <table class="" id="chart1"> <thead> <tr> <th scope="col">Impact </th> <th scope="col"> Part des terminaux dans les impacts du numérique </th> </tr> </thead> <tbody> <tr> <th scope="row"> Emissions de gaz à effet de serre </th> <td style="--size: 0.7500000000000139"> <span class="data">54 %</span> </td> </tr> <tr> <th scope="row"> Utilisation de métaux et minéraux</th> <td style="--size: 1.000000000000014"> <span class="data">72 %</span> </td> </tr> <tr> <th scope="row"> Utilisation de ressources énergétiques</th> <td style="--size: 0.736111111111125"> <span class="data">53 %</span> </td> </tr> <tr> <th scope="row"> Emissions de particules</th> <td style="--size: 0.7222222222222361"> <span class="data">52 %</span> </td> </tr> </tbody> </table> <p> <button class="button" onclick="toggleChart_chart1()" data-lta-event-category="chart" data-lta-event="toggle"></button> </p> </div> <script>function loadCSSIfNotAlreadyLoadedForSomeReason(){for(var t=document.styleSheets,e=0,a=t.length;e<a;e++)if("/path/to.css"==t[e].href)return;var s=document.createElement("link");s.rel="stylesheet",s.href="/assets/css/charts.css",document.getElementsByTagName("head")[0].appendChild(s)}function toggleChart_chart1(){var t=document.getElementById("chart1");t.getAttribute("class")?(t.removeAttribute("class"),t.parentElement.setAttribute("class","table"),t.removeAttribute("style")):(t.setAttribute("class","charts-css column multiple stacked show-data show-labels data-center data-spacing-10 labels-align-block-start"),loadCSSIfNotAlreadyLoadedForSomeReason(),t.parentElement.setAttribute("class","chart"),t.setAttribute("style","padding-bottom: 40px;"))}</script> <h2 id="equipements-considérés">Equipements considérés</h2> <h3 id="inventaire-des-équipements-dans-le-monde">Inventaire des équipements dans le monde</h3> <p>Voici l’ensemble des équipements utilisés ainsi que les données clés d’utilisation.</p> <table> <thead> <tr> <th>Equipement</th> <th>Unités dans le monde (en millions)</th> <th>Durée d’utilisation quotidienne</th> <th>Consommation électrique par équipement et par an</th> <th>Durée de vie moyenne</th> </tr> </thead> <tbody> <tr> <td>Smartphones</td> <td>4 600</td> <td>4 h 37 min</td> <td>3.9 kWh</td> <td>3 ans</td> </tr> <tr> <td>Feature phones</td> <td>951</td> <td> </td> <td>0.6 kWh</td> <td>4 ans</td> </tr> <tr> <td>Téléphones fixes</td> <td>1 700</td> <td> </td> <td>18 kWh</td> <td>8 ans</td> </tr> <tr> <td>Tablettes</td> <td>460</td> <td>3 h 15 min</td> <td>19.4 kWh</td> <td>3 ans</td> </tr> <tr> <td>Ordinateurs portables</td> <td>1 050</td> <td>3 h 15 min</td> <td>27.6 kWh</td> <td>5 ans</td> </tr> <tr> <td>Ordinateurs fixes</td> <td>465</td> <td>3 h 15 min</td> <td>95.8 kWh</td> <td>6 ans</td> </tr> <tr> <td>Ecrans</td> <td>907</td> <td>3 h 15 min</td> <td>25 - 50 kWh (en fonction de la taille)</td> <td>7 ans</td> </tr> <tr> <td>Téléviseurs</td> <td>1 475</td> <td>3 h 20 min</td> <td>179 kWh</td> <td>7 ans</td> </tr> <tr> <td>Box TV</td> <td>773</td> <td> </td> <td>73 kWh</td> <td>5 ans</td> </tr> <tr> <td>Vidéoprojecteurs</td> <td>567</td> <td>30 min à 3 h</td> <td>200 kWh</td> <td>5 ans</td> </tr> <tr> <td>Imprimantes</td> <td>585</td> <td> </td> <td>133 kWh</td> <td>6 ans</td> </tr> <tr> <td>Enceintes connectées</td> <td>718</td> <td> </td> <td>43.8 kWh</td> <td>5 ans</td> </tr> <tr> <td>Consoles de jeu</td> <td>294</td> <td>1 h 2 min</td> <td>5 (portable) - 56 (salon) kWh</td> <td>6.5 ans</td> </tr> <tr> <td>Objets connectés</td> <td>15 706</td> <td> </td> <td>1.3 kWh</td> <td>5 - 12 ans</td> </tr> </tbody> </table> <p><em>Equipements utilisateurs à travers le monde (source GreenIT.fr)</em></p> <p>Cela constitue un total d’un peu plus de 30 milliards d’équipements utilisateurs.</p> <h3 id="taux-déquipement">Taux d’équipement</h3> <p>Avec plus de 30 milliards d’équipements numériques, en moyenne chaque personne sur Terre possède près de 4 terminaux. En France, en 2020, nous étions plutôt à 10 équipements par personne (selon l’étude Evalutation de l’impact environnemental du numérique en France de l’ADEME).</p> <blockquote class="prompt-info"> <p>4 terminaux par personne dans le monde. En France, nous en sommes à 10.</p> </blockquote> <table> <thead> <tr> <th>Equipements</th> <th>Unité par personne dans le monde</th> <th>Unité par personne en France</th> <th>Part des équipements professionnels en France</th> </tr> </thead> <tbody> <tr> <td>Smartphones</td> <td>0,58</td> <td>1,0</td> <td>14 %</td> </tr> <tr> <td>Feature phones</td> <td>0,12</td> <td>0,2</td> <td>14 %</td> </tr> <tr> <td>Téléphones fixes</td> <td>0,21</td> <td>0,6</td> <td>30 %</td> </tr> <tr> <td>Tablettes</td> <td>0,06</td> <td>0,5</td> <td>31 %</td> </tr> <tr> <td>Ordinateurs portables</td> <td>0,13</td> <td>0,9</td> <td>45 %</td> </tr> <tr> <td>Ordinateurs fixes</td> <td>0,06</td> <td>0,6</td> <td>53 %</td> </tr> <tr> <td>Ecrans</td> <td>0,11</td> <td>0,7</td> <td>58 %</td> </tr> <tr> <td>Téléviseurs</td> <td>0,18</td> <td>0,9</td> <td>30 %</td> </tr> <tr> <td>Box TV</td> <td>0,10</td> <td>0,4</td> <td>30 %</td> </tr> <tr> <td>Imprimantes</td> <td>0,07</td> <td>0,3</td> <td>73 %</td> </tr> <tr> <td>Enceintes connectées</td> <td>0,09</td> <td>0,04</td> <td>0 %</td> </tr> <tr> <td>Consoles de jeu</td> <td>0,04</td> <td>0,3</td> <td>0 %</td> </tr> <tr> <td>Objets connectés</td> <td>1,96</td> <td>3,6</td> <td>23 %</td> </tr> </tbody> <tbody> <tr> <td><strong>Total</strong></td> <td>3,78</td> <td>10,0</td> <td>31 %</td> </tr> </tbody> </table> <h3 id="quelques-précisions">Quelques précisions</h3> <ul> <li>Un feature phone est un téléphone portable qui n’est pas un smartphone</li> <li>On parle de box TV, la box internet est considérée dans la partie réseau</li> <li>Les enceintes connectées incluent les assistants vocaux, les enceintes wifi et bluetooth</li> <li>Les objets connectés incluent les équipements de sécurité et de domotique, tout comme certains capteurs, mais excluent la RFID.</li> </ul> <p>Faute de données fiables, les équipements suivants ont été exclus :</p> <ul> <li>Périphériques (souris, claviers, station d’accueil…)</li> <li>Montres connectées</li> <li>Imprimantes 3D</li> <li>Terminaux de paiement</li> <li>Distributeurs de billets</li> <li>Caméra de sécurité</li> </ul> <h2 id="impacts-environnementaux">Impacts environnementaux</h2> <h3 id="impacts-totaux">Impacts totaux</h3> <p>Les équipements utilisateurs émettent au total 989 millions de tonnes CO<sub>2</sub> eq. Cela constitue 54 % de l’empreinte carbone du numérique soit 14,5 % de la limite planétaire proposée par le JRC. Ces équipements concomment 29,5 millions de kg Sb eq soit 72% des métaux nécessaires pour faire fonctionner le numérique mondial. Ils consomment ainsi 13,5 % du budget métaux proposé par le JRC.</p> <h3 id="par-catégorie-déquipement">Par catégorie d’équipement</h3> <p>Voici l’empreinte carbone des différents équipements utilisateurs. Cette empreinte carbone inclut la fabrication et l’utilisation du terminal, mais exclut la sollicitation du réseau et des centres de données.</p> <div class="table"> <table class="" id="chart2"> <thead> <tr> <th scope="col">Impact </th> <th scope="col"> Part de l'empreinte carbone des terminaux </th> </tr> </thead> <tbody> <tr> <th scope="row"> Ordinateurs fixes</th> <td style="--size: 0.19333333333336666"> <span class="data">5.8 %</span> </td> </tr> <tr> <th scope="row"> Ordinateurs portables</th> <td style="--size: 0.19333333333336666"> <span class="data">5.8 %</span> </td> </tr> <tr> <th scope="row"> Tablettes</th> <td style="--size: 0.06333333333336667"> <span class="data">1.9 %</span> </td> </tr> <tr> <th scope="row"> Téléphones fixes</th> <td style="--size: 0.06333333333336667"> <span class="data">1.9 %</span> </td> </tr> <tr> <th scope="row"> Smartphones</th> <td style="--size: 0.3200000000000333"> <span class="data">9.6 %</span> </td> </tr> <tr> <th scope="row"> Moniteurs</th> <td style="--size: 0.06333333333336667"> <span class="data">1.9 %</span> </td> </tr> <tr> <th scope="row"> Téléviseurs</th> <td style="--size: 0.8333333333333667"> <span class="data">25 %</span> </td> </tr> <tr> <th scope="row"> Imprimantes</th> <td style="--size: 0.2566666666667"> <span class="data">7.7 %</span> </td> </tr> <tr> <th scope="row"> Consoles de jeu</th> <td style="--size: 0.06333333333336667"> <span class="data">1.9 %</span> </td> </tr> <tr> <th scope="row"> Vidéoprojecteurs</th> <td style="--size: 0.3200000000000333"> <span class="data">9.6 %</span> </td> </tr> <tr> <th scope="row"> Box TV</th> <td style="--size: 0.19333333333336666"> <span class="data">5.8 %</span> </td> </tr> <tr> <th scope="row"> Enceintes connectées</th> <td style="--size: 0.06333333333336667"> <span class="data">1.9 %</span> </td> </tr> <tr> <th scope="row"> Objets connectés</th> <td style="--size: 0.7100000000000334"> <span class="data">21.3 %</span> </td> </tr> </tbody> </table> <p> <button class="button" onclick="toggleChart_chart2()" data-lta-event-category="chart" data-lta-event="toggle"></button> </p> </div> <script>function loadCSSIfNotAlreadyLoadedForSomeReason(){for(var t=document.styleSheets,e=0,a=t.length;e<a;e++)if("/path/to.css"==t[e].href)return;var s=document.createElement("link");s.rel="stylesheet",s.href="/assets/css/charts.css",document.getElementsByTagName("head")[0].appendChild(s)}function toggleChart_chart2(){var t=document.getElementById("chart2");t.getAttribute("class")?(t.removeAttribute("class"),t.parentElement.setAttribute("class","table"),t.removeAttribute("style")):(t.setAttribute("class","charts-css column hide-data show-labels data-center  labels-align-block-start"),loadCSSIfNotAlreadyLoadedForSomeReason(),t.parentElement.setAttribute("class","chart"),t.setAttribute("style","padding-bottom: 125px;"))}</script> <p>On constate que les téléviseurs et les objets connectés ont le plus grand impact. Pour les objets connectés, cela est dû à leur nombre. En effet, ils constituent plus de la moitié des équipements utilisateurs. Pour les téléviseurs, c’est leur impact individuel qui est important (grosse consommation et coût de fabrication important).</p> <p>Viennent ensuite les smartphones (notamment à cause de leur faible durée de vie) et les vidéoprojecteurs qui ont un impact individuel proche des téléviseurs mais qui sont moins nombreux.</p> <h3 id="fabrication-vs-utilisation">Fabrication vs utilisation</h3> <p>A l’échelle mondiale, l’essentiel des impacts environnementaux se déroule au niveau de l’utilisation. Cela étant dû à une électricité mondiale qui dépend encore largement des énergies fossiles (61% d’après le rapport <a href="https://www.connaissancedesenergies.org/sites/connaissancedesenergies.org/files/pdf-actualites/Global%20Electricity%20Review%202023.pdf" target="new-tab" rel="noopener noreferrer" aria-label="Global Electricity Review (s'ouvre dans un nouveau tab)" data-lta-event-category="outbound" data-lta-event="click https://www.connaissancedesenergies.org/sites/connaissancedesenergies.org/files/pdf-actualites/Global%20Electricity%20Review%202023.pdf">Global Electricity Review</a> d’Ember).</p> <p>En revanche, la fabrication nécessite énormément de métaux ce qui constitue également un impact environnemental majeur.</p> <p><em>Répartition des impacts environnementaux des terminaux numériques dans le monde en fonction de l’étape du cycle de vie</em></p> <div class="table"> <table class="" id="chart3"> <thead> <tr> <th scope="col">Impact </th> <th scope="col"> Fabrication </th> <th scope="col"> Transport </th> <th scope="col"> Utilisation </th> <th scope="col"> Fin de vie </th> </tr> </thead> <tbody> <tr> <th scope="row"> Empreinte carbone</th> <td style="--size: 0.2527272727272818"> <span class="data">27.8 %</span> </td> <td style="--size: 0.012727272727281818"> <span class="data">1.4 %</span> </td> <td style="--size: 0.6400000000000091"> <span class="data">70.4 %</span> </td> <td style="--size: 0.004545454545463636"> <span class="data">0.5 %</span> </td> </tr> <tr> <th scope="row"> Utilisation de métaux</th> <td style="--size: 0.7827272727272818"> <span class="data">86.1 %</span> </td> <td style="--size: 0.006363636363645455"> <span class="data">0.7 %</span> </td> <td style="--size: 0.11363636363637272"> <span class="data">12.5 %</span> </td> <td style="--size: 0.006363636363645455"> <span class="data">0.7 %</span> </td> </tr> </tbody> </table> <ul class="charts-css legend legend-inline legend-rectangle"> <li> Fabrication </li> <li> Transport </li> <li> Utilisation </li> <li> Fin de vie </li> </ul> <p> <button class="button" onclick="toggleChart_chart3()" data-lta-event-category="chart" data-lta-event="toggle"></button> </p> </div> <script>function loadCSSIfNotAlreadyLoadedForSomeReason(){for(var t=document.styleSheets,e=0,a=t.length;e<a;e++)if("/path/to.css"==t[e].href)return;var s=document.createElement("link");s.rel="stylesheet",s.href="/assets/css/charts.css",document.getElementsByTagName("head")[0].appendChild(s)}function toggleChart_chart3(){var t=document.getElementById("chart3");t.getAttribute("class")?(t.removeAttribute("class"),t.parentElement.setAttribute("class","table"),t.removeAttribute("style")):(t.setAttribute("class","charts-css column multiple stacked show-data show-labels data-center data-spacing-10 labels-align-block-start"),loadCSSIfNotAlreadyLoadedForSomeReason(),t.parentElement.setAttribute("class","chart"),t.setAttribute("style","padding-bottom: 10px;"))}</script> <h2 id="conclusion">Conclusion</h2> <p>Les équipements utilisateurs sont la principale cause d’impacts environnementaux. Cela est dû principalement à leur nombre dépassant les 30 milliards de terminaux ainsi qu’à leur faible durée de vie.</p> <blockquote class="prompt-tip"> <p>Pour limiter leurs impacts, il est nécessaire de ne pas se suréquiper et de faire notre possible pour allonger leur durée de vie au maximum.</p> </blockquote>]]></content><author><name>{&quot;twitter&quot;=&gt;&quot;geeyom&quot;, &quot;picture&quot;=&gt;&quot;/assets/img/guillaumewolf.webp&quot;}</name></author><category term="blog"/><category term="Terminaux"/><category term="Ordinateurs"/><category term="Smartphones"/><category term="Green IT"/><category term="ACV"/><category term="Environnement"/><category term="Monde"/><summary type="html"><![CDATA[Quels sont les impacts des outils numériques que nous utilisons ?]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://simbios.fr/assets/img/posts/2025/Q2/thumb-terminaux.jpg"/><media:content medium="image" url="https://simbios.fr/assets/img/posts/2025/Q2/thumb-terminaux.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"/></entry><entry xml:lang="fr"><title type="html">La matérialité de l’infrastructure réseau mondiale</title><link href="https://simbios.fr/blog/2025/03/14/impacts-infrastructure-reseau" rel="alternate" type="text/html" title="La matérialité de l’infrastructure réseau mondiale"/><published>2025-03-14T00:00:00+01:00</published><updated>2025-03-14T00:00:00+01:00</updated><id>https://simbios.fr/blog/2025/03/14/impacts-infrastructure-reseau</id><content type="html" xml:base="https://simbios.fr/blog/2025/03/14/impacts-infrastructure-reseau"><![CDATA[<p>Le rapport GreenIT.fr sur <a href="/blog/2025/02/06/impacts-numerique-monde">les impacts environnementaux du numérique dans le monde</a> propose un volet sur les impacts environnementaux de l’infrastructure réseau. Ce dernier repose en grande partie sur l’étude de l’ADEME <a href="https://librairie.ademe.fr/industrie-et-production-durable/6789-evaluation-de-l-empreinte-environnementale-de-la-fourniture-d-acces-a-internet-en-france.html" target="new-tab" rel="noopener noreferrer" aria-label="Evaluation de l'empreinte environnementale de la fourniture d'accès à internet en France (s'ouvre dans un nouveau tab)" data-lta-event-category="outbound" data-lta-event="click https://librairie.ademe.fr/industrie-et-production-durable/6789-evaluation-de-l-empreinte-environnementale-de-la-fourniture-d-acces-a-internet-en-france.html">Evaluation de l’empreinte environnementale de la fourniture d’accès à internet en France</a> parue en mars 2024.</p> <p>Je vais m’appuyer sur ces deux rapports pour écrire cet article. Nous aurons ainsi une approche France et Monde.</p> <h2 id="linfrastructure-réseau-cest-quoi-au-juste-">L’infrastructure réseau, c’est quoi au juste ?</h2> <p>Quand vous naviguez sur internet, vous accédez généralement à des fichiers ou des données qui n’existent pas sur votre terminal. Votre appareil doit aller télécharger ces derniers sur des serveurs (dans le cas le plus courant). Pour que cela soit possible, il faut créer un pont qui relie le serveur et le terminal. C’est exactement le rôle de l’infrastructure réseau.</p> <p>Pour cela, on peut soit utiliser un réseau fixe, soit un réseau mobile ou encore un satellitaire (comme StarLink). Ce dernier est de loin le moins utilisé et réservé à des usages particuliers. Il n’a pas été inclus dans les études mentionnées.</p> <p>De manière générale, la partie la plus importante du réseau est filaire. La seule portion sans fil se résume à la partie entre le terminal et le premier relais de la partie réseau. Ce premier relais sera une antenne 3G-4G-5G pour un réseau mobile ou une box internet pour un réseau fixe.</p> <p>Tout le reste se fait avec un réseau filaire. Si vous envoyez un mail à un ami aux États-Unis, le message va traverser l’Atlantique dans un câble sous-marin (et non via un satellite comme beaucoup semblent le penser.)</p> <p>Le premier relais va ensuite être connecté au cœur du réseau (ou backbone) qui va lui-même être connecté aux sites d’hébergement (comme les datacenters).</p> <h2 id="les-impacts-environnementaux-concentrés-sur-les-premiers-relais">Les impacts environnementaux concentrés sur les premiers relais</h2> <p>En France, le réseau fixe constitue l’essentiel des impacts environnementaux du réseau internet français (entre 65 % et 80 % en fonction des indicateurs). Maintenant, pour chacun des modes de connexion (fixe et mobile), regardons comment se répartissent les impacts environnementaux en fonction de la catégorie suivant les critères :</p> <ul> <li>ADPe : <a href="/blog/2024/05/27/utilisation-des-metaux">Utilisation de ressources minéraux et métaux</a></li> <li>AP : <a href="/blog/2024/03/05/acidification">Acidification</a></li> <li>GWP : <a href="/blog/2024/05/21/changement-climatique">Réchauffement climatique</a></li> <li>IR : <a href="/blog/2024/12/09/radiations-ionisantes">Radiations ionisantes</a></li> <li>PM : <a href="/blog/2024/07/15/particules">Émissions de particules</a></li> <li>TPE : Consommation d’énergie primaire (sur l’ensemble des étapes du cycle de vie, y compris énergies renouvelables)</li> </ul> <picture> <source media="(min-width: 480px)" srcset="/assets/img/posts/2025/Q1/impacts-reseaufixe-france/impacts-reseaufixe-france-480x293.webp" type="image/webp" height="293" width="480"/> <source media="(min-width: 320px)" srcset="/assets/img/posts/2025/Q1/impacts-reseaufixe-france/impacts-reseaufixe-france-320x195.webp" type="image/webp" height="195" width="320"/> <img src="/assets/img/posts/2025/Q1/impacts-reseaufixe-france.png" alt="Graphique présentant la répartition des impacts environnementaux du réseau internet fixe en France." title="Graphique présentant la répartition des impacts environnementaux du réseau internet fixe en France." loading="lazy"/> </picture> <p><em>Répartition des impacts du réseau fixe français par catégorie d’équipement, source <a href="https://librairie.ademe.fr/industrie-et-production-durable/6789-evaluation-de-l-empreinte-environnementale-de-la-fourniture-d-acces-a-internet-en-france.html" target="new-tab" rel="noopener noreferrer" aria-label="ADEME (s'ouvre dans un nouveau tab)" data-lta-event-category="outbound" data-lta-event="click https://librairie.ademe.fr/industrie-et-production-durable/6789-evaluation-de-l-empreinte-environnementale-de-la-fourniture-d-acces-a-internet-en-france.html">ADEME</a> (p. 51)</em></p> <picture> <source media="(min-width: 480px)" srcset="/assets/img/posts/2025/Q1/impacts-reseaumobile-france/impacts-reseaumobile-france-480x252.webp" type="image/webp" height="252" width="480"/> <source media="(min-width: 320px)" srcset="/assets/img/posts/2025/Q1/impacts-reseaumobile-france/impacts-reseaumobile-france-320x168.webp" type="image/webp" height="168" width="320"/> <img src="/assets/img/posts/2025/Q1/impacts-reseaumobile-france.png" alt="Graphique présentant la répartition des impacts environnementaux du réseau internet mobile en France." title="Graphique présentant la répartition des impacts environnementaux du réseau internet mobile en France." loading="lazy"/> </picture> <p><em>Répartition des impacts du réseau mobile français par catégorie d’équipement, source <a href="https://librairie.ademe.fr/industrie-et-production-durable/6789-evaluation-de-l-empreinte-environnementale-de-la-fourniture-d-acces-a-internet-en-france.html" target="new-tab" rel="noopener noreferrer" aria-label="ADEME (s'ouvre dans un nouveau tab)" data-lta-event-category="outbound" data-lta-event="click https://librairie.ademe.fr/industrie-et-production-durable/6789-evaluation-de-l-empreinte-environnementale-de-la-fourniture-d-acces-a-internet-en-france.html">ADEME</a> (p. 52)</em></p> <p>Dans les deux cas, on voit que 82% à 94% des impacts sont dus au premier relais (accès opérateur pour le réseau fixe et réseau d’accès radio pour le réseau mobile). La part du cœur de réseau (backbone) et sa connexion avec les serveurs comptent pour une part minime des impacts.</p> <h2 id="la-réelle-différence-entre-le-réseau-fixe-et-le-réseau-mobile">La réelle différence entre le réseau fixe et le réseau mobile</h2> <p>Lorsque l’on s’intéresse aux étapes du cycle de vie nécessaires pour le fonctionnement de l’infrastructure réseau. On note une différence importante entre le réseau mobile et le réseau fixe.</p> <table> <thead> <tr> <th>Etape du cycle de vie</th> <th>Réseau Fixe</th> <th>Réseau mobile</th> </tr> </thead> <tbody> <tr> <td>Fabrication</td> <td>72.1 %</td> <td>22.4 %</td> </tr> <tr> <td>Distribution</td> <td>0.4 %</td> <td>0.4 %</td> </tr> <tr> <td>Installation</td> <td>2.9 %</td> <td>17.2 %</td> </tr> <tr> <td>Utilisation</td> <td>21.4 %</td> <td>43.8 %</td> </tr> <tr> <td>Maintenance</td> <td>2.7 %</td> <td>16.0 %</td> </tr> <tr> <td>Recontionnement</td> <td>0.3 %</td> <td>0.0 %</td> </tr> <tr> <td>Fin de vie</td> <td>0.2 %</td> <td>0.3 %</td> </tr> </tbody> </table> <p><em>Tableau des contributions des différentes étapes du cycle de vie à l’empreinte carbone du réseau français, source <a href="https://librairie.ademe.fr/industrie-et-production-durable/6789-evaluation-de-l-empreinte-environnementale-de-la-fourniture-d-acces-a-internet-en-france.html" target="new-tab" rel="noopener noreferrer" aria-label="ADEME (s'ouvre dans un nouveau tab)" data-lta-event-category="outbound" data-lta-event="click https://librairie.ademe.fr/industrie-et-production-durable/6789-evaluation-de-l-empreinte-environnementale-de-la-fourniture-d-acces-a-internet-en-france.html">ADEME</a> (p. 82-83)</em></p> <p>On peut voir que les étapes de fabrication (fabrication, distribution et installation) sont largement majoritaires pour le réseau fixe alors que pour le réseau mobile, la partie utilisation (utilisation + maintenance) est majoritaire.</p> <h2 id="modélisation-par-abonnée-et-par-quantité-de-données">Modélisation par abonné.e et par quantité de données</h2> <p>La méthode propose une composition des impacts environnementaux par abonnement et par quantité de données consommées. Ainsi, nous avons une partie fixe avec le nombre d’abonnements et une partie variable avec la quantité de données consommées.</p> <p>Ainsi en France, un abonnement possède un coût environnemental annuel. Pour le réchauffement climatique :</p> <ul> <li>50,1 kg CO<sub>2</sub> eq pour un abonnement fixe</li> <li>5,7 kg CO<sub>2</sub> eq pour un abonnement mobile</li> </ul> <p>On voit ainsi que la mutualisation des infrastructures (antennes 3G-4G-5G) permet au réseau mobile d’avoir une empreinte carbone plus faible par abonnement que les box et leur raccordement au cœur du réseau des abonnements fixes.</p> <p>Mais il existe également une composante variable pour chaque abonnement en fonction de la quantité de données consommées :</p> <ul> <li>1,75 g CO<sub>2</sub> eq pour 1 Go consommé via une connexion fixe</li> <li>12,3 g CO<sub>2</sub> eq pour 1 Go consommé via une connexion mobile</li> </ul> <p>Comme l’abonné fixe moyen consomme 2 290 Go et l’abonné mobile moyen 141 Go, cela donne un total de :</p> <ul> <li>54,1 kg CO<sub>2</sub> eq pour un abonnement fixe moyen</li> <li>7,5 kg CO<sub>2</sub> eq pour un abonnement mobile moyen</li> </ul> <blockquote class="prompt-tip"> <p>Chose étonnante, il semble donc qu’il soit intéressant d’un point de vue environnemental de délaisser totalement notre réseau fixe pour tout faire fonctionner sur le réseau mobile.</p> </blockquote> <p>En effet, un abonnement mobile avec une consommation fixe (2 290 Go) possède une empreinte carbone de 33,9 kg CO<sub>2</sub> eq ce qui est moins que l’abonnement fixe moyen.</p> <p>Cependant, les auteurs de l’étude avertissent que la part abonnement du réseau fixe peut être gonflée par des travaux de sur-dimensionnement du réseau pour anticiper les futurs abonnements et usages.</p> <h2 id="dans-le-monde">Dans le monde</h2> <h3 id="par-abonnement">Par abonnement</h3> <p>Pour le moment, nous nous sommes concentrés sur le rapport de l’ADEME sur le réseau français. Les autrices et auteurs du rapport GreenIT.fr sur les impacts mondiaux se sont basés sur ce rapport mais en extrapolant les résultats, notamment pour s’adapter au mix électrique mondial.</p> <p>Ainsi pour l’empreinte carbone du réseau à l’échelle mondiale :</p> <table> <thead> <tr> <th> </th> <th>Réseau Fixe</th> <th>Réseau mobile</th> </tr> </thead> <tbody> <tr> <td>Empreinte carbone fixe d’un abonnement (en kg CO<sub>2</sub> eq)</td> <td>94,3</td> <td>18,4</td> </tr> <tr> <td>Impact par Go consommé (en g CO<sub>2</sub> eq )</td> <td>5,6</td> <td>87,8</td> </tr> <tr> <td>Données moyennes consommées par abonnement (en Go)</td> <td>3 002</td> <td>214</td> </tr> <tr> <td>Empreinte moyenne d’un abonnement (en kg CO<sub>2</sub> eq)</td> <td>111</td> <td>34</td> </tr> </tbody> </table> <p>Sans surprise le mix électrique français permet d’avoir un impact moindre. Par contre, je suis étonné de voir la moyenne mondiale de données consommée supérieure à la moyenne française.</p> <p>Ce poids plus lourd de l’utilisation et donc du Go consommé vient changer la donne par rapport à la France. Par exemple, un abonnement mobile avec une consommation identique à la consommation fixe aurait un impact supérieur à un abonnement fixe (282 kg CO<sub>2</sub> eq).</p> <h3 id="au-total">Au total</h3> <p>Au total dans le monde, le réseau a une empreinte carbone de 428 millions de tonnes de CO<sub>2</sub> eq dont 39 % sont issus du réseau fixe et 61 % du réseau mobile (tendance inversée par rapport à la France)</p> <p>Cela constitue :</p> <ul> <li>23 % de l’impact du numérique mondial</li> <li>6,3 % de la limite planétaire</li> </ul> <p>Par contre, le réseau possède un impact plus limité sur les ressources minérales et métaux :</p> <ul> <li>15 % de l’impact du numérique mondial</li> <li>2,9 % de la limite planétaire</li> </ul> <h2 id="les-bons-réflexes">Les bons réflexes</h2> <h3 id="choix-de-la-box-internet">Choix de la box internet</h3> <p>On constate que l’essentiel de l’impact environnemental du réseau fixe se situe au nombre de raccordements. Il convient donc de questionner l’intérêt de relier son logement au réseau. Dans beaucoup de cas, il semble qu’une box 4G-5G soit plus intéressante d’un point de vue environnemental.</p> <p>L’ensemble des opérateurs proposent ce service avec un débit pouvant dépasser 1 Gb/s (la fibre varie en 0.6 et 8 Gb/s). Un abonnement box 5G coûte entre 40€ et 50€ / mois ce qui est un peu plus cher qu’un abonnement fibre classique.</p> <p>Attention, la box 5G n’a de sens que si votre logement n’est pas encore raccordé au cœur du réseau !</p> <h3 id="privilégier-le-réseau-fixe">Privilégier le réseau fixe</h3> <p>Ensuite, il convient d’avoir les bons réflexes pour limiter sa consommation de données mobiles. Lorsque vous avez le choix, il est important de passer par un réseau fixe (qui inclut le Wifi). La consommation d’un Go via une connexion fixe a une empreinte carbone 7 fois inférieure par rapport à une connexion mobile. Tous les téléchargements qui peuvent être faits de manière asynchrone doivent passer par le réseau fixe :</p> <ul> <li>Mises à jour d’applications</li> <li>Sauvegardes</li> <li>Téléchargements de vidéo (avant un trajet en train par exemple)</li> </ul> <p>En parlant de train, lorsque vous êtes dans le train, même si vous vous connectez au réseau wifi proposé, vous êtes bien sur un réseau mobile (un peu comme avec une box 5G)</p> <h3 id="questionner-ses-usages">Questionner ses usages</h3> <p>Enfin, il y a aussi la possibilité de remettre en question ses usages. En transport, un bon livre permet de s’évader avec un impact environnemental limité.</p> <p>Quitte à passer à la médiathèque pour choisir votre livre, vous y trouverez probablement une belle offre de films en DVD (qui ne nécessitent pas de réseau internet pour fonctionner).</p>]]></content><author><name>{&quot;twitter&quot;=&gt;&quot;geeyom&quot;, &quot;picture&quot;=&gt;&quot;/assets/img/guillaumewolf.webp&quot;}</name></author><category term="blog"/><category term="Réseau"/><category term="Fixe"/><category term="Mobile"/><category term="Green IT"/><category term="ACV"/><category term="Environnement"/><category term="Monde"/><summary type="html"><![CDATA[Appuyons-nous sur le rapport GreenIT.fr pour déterminer ce qui pèse le plus sur l'environnement dans l'infrastructure réseau.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://simbios.fr/assets/img/posts/2025/Q1/thumb-4G-antenna.jpg"/><media:content medium="image" url="https://simbios.fr/assets/img/posts/2025/Q1/thumb-4G-antenna.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"/></entry><entry xml:lang="fr"><title type="html">La place de l’intelligence artificielle dans les centres de données mondiaux</title><link href="https://simbios.fr/blog/2025/03/04/impacts-intelligence-artificielle" rel="alternate" type="text/html" title="La place de l’intelligence artificielle dans les centres de données mondiaux"/><published>2025-03-04T00:00:00+01:00</published><updated>2025-03-04T00:00:00+01:00</updated><id>https://simbios.fr/blog/2025/03/04/impacts-intelligence-artificielle</id><content type="html" xml:base="https://simbios.fr/blog/2025/03/04/impacts-intelligence-artificielle"><![CDATA[<p>Le rapport GreenIT.fr sur <a href="/blog/2025/02/06/impacts-numerique-monde">les impacts environnementaux du numérique dans le monde</a> propose un volet sur l’intelligence artificielle. Il s’agit de l’une des rares études qui propose une approche générale en s’appuyant sur une méthodologie sérieuse.</p> <p>On le sait, l’intelligence artificielle vient principalement solliciter les serveurs des centres de données. En 2023 (année étudiée), les usages sont encore restreints et les flux de données restent minimes comparés aux flux vidéos par exemple. GreenIT.fr a donc pris le parti de se concentrer uniquement sur les impacts de l’intelligence artificielle sur les centres de données.</p> <h2 id="composition-des-centres-de-données">Composition des centres de données</h2> <p>Les centres de données regroupent près de 80 millions de serveurs dont environ 2% sont dédiés à l’intelligence artificielle.</p> <picture> <source media="(min-width: 768px)" srcset="/assets/img/posts/2025/Q1/repartition-serveurs-monde/repartition-serveurs-monde-768x340.webp" type="image/webp" height="340" width="768"/> <source media="(min-width: 480px)" srcset="/assets/img/posts/2025/Q1/repartition-serveurs-monde/repartition-serveurs-monde-480x212.webp" type="image/webp" height="212" width="480"/> <source media="(min-width: 320px)" srcset="/assets/img/posts/2025/Q1/repartition-serveurs-monde/repartition-serveurs-monde-320x141.webp" type="image/webp" height="141" width="320"/> <img src="/assets/img/posts/2025/Q1/repartition-serveurs-monde.png" alt="Graphique présentant la répartition des serveurs dans le monde." title="Graphique présentant la répartition des serveurs dans le monde." loading="lazy"/> </picture> <p>On voit qu’à ce stade les serveurs d’intelligence artificielle ne constituent qu’une faible partie de l’ensemble des serveurs, mais ils constituent déjà une part considérable des serveurs de calculs. Si on écarte les serveurs de stockage, les serveurs consacrés à l’intelligence artificielle constituent plus d’un tiers (37%) des serveurs de calculs.</p> <h2 id="consommation-électrique-des-centres-de-données">Consommation électrique des centres de données</h2> <p>Seulement, on le sait, les serveurs dédiés à l’intelligence artificielle sont particulièrement performants et nécessitent donc beaucoup plus d’électricité pour fonctionner.</p> <picture> <source media="(min-width: 768px)" srcset="/assets/img/posts/2025/Q1/consommation-electrique-datacenter/consommation-electrique-datacenter-768x413.webp" type="image/webp" height="413" width="768"/> <source media="(min-width: 480px)" srcset="/assets/img/posts/2025/Q1/consommation-electrique-datacenter/consommation-electrique-datacenter-480x258.webp" type="image/webp" height="258" width="480"/> <source media="(min-width: 320px)" srcset="/assets/img/posts/2025/Q1/consommation-electrique-datacenter/consommation-electrique-datacenter-320x172.webp" type="image/webp" height="172" width="320"/> <img src="/assets/img/posts/2025/Q1/consommation-electrique-datacenter.png" alt="Graphique présentant la consommation électrique des centres de données dans le monde." title="Graphique présentant la consommation électrique des centres de données dans le monde." loading="lazy"/> </picture> <p>Les serveurs de l’intelligence artificielle consomment un part importante de l’électricité des centres de données. En plus des 18,1 % directement consommés par les serveurs, une part de de la consommation des équipements réseau et non-IT doit également être imputée aux usages de l’intelligence artificielle (ces serveurs ayant également besoin d’un accès au réseau et devant être refroidis).</p> <h2 id="impacts-environnementaux">Impacts environnementaux</h2> <p>Lorsque l’on retranscrit cela en impacts environnementaux on trouve :</p> <table> <thead> <tr> <th>Equipement</th> <th>Changement climatique (en kg CO<sub>2</sub>eq)</th> <th>Utilisation de métaux et minéraux (en kg Sb eq)</th> </tr> </thead> <tbody> <tr> <td>High-End</td> <td>1 282 400 000</td> <td>8 200</td> </tr> <tr> <td>Mid-Range</td> <td>19 419 200 000</td> <td>143 500</td> </tr> <tr> <td>Stockage lent</td> <td>79 508 800 000</td> <td>1 340 700</td> </tr> <tr> <td>Stockage rapide</td> <td>95 630 400 000</td> <td>635 500</td> </tr> <tr> <td>Intelligence artificielle</td> <td>72 364 000 000</td> <td>430 500</td> </tr> <tr> <td>Equipement réseau</td> <td>10 442 400 000</td> <td>98 400</td> </tr> <tr> <td>Equipement non IT</td> <td>138 865 600 000</td> <td>2 578 900</td> </tr> </tbody> </table> <p>On peut mettre ces données en image en les comparant aux limites planétaires proposées par le <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0301479720306186#tbl3" target="new-tab" rel="noopener noreferrer" aria-label="JRC (Joint Research Centre) (s'ouvre dans un nouveau tab)" data-lta-event-category="outbound" data-lta-event="click https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0301479720306186#tbl3">JRC (Joint Research Centre)</a> .</p> <picture> <source media="(min-width: 768px)" srcset="/assets/img/posts/2025/Q1/impacts-environnementaux-datacenters/impacts-environnementaux-datacenters-768x326.webp" type="image/webp" height="326" width="768"/> <source media="(min-width: 480px)" srcset="/assets/img/posts/2025/Q1/impacts-environnementaux-datacenters/impacts-environnementaux-datacenters-480x203.webp" type="image/webp" height="203" width="480"/> <source media="(min-width: 320px)" srcset="/assets/img/posts/2025/Q1/impacts-environnementaux-datacenters/impacts-environnementaux-datacenters-320x136.webp" type="image/webp" height="136" width="320"/> <img src="/assets/img/posts/2025/Q1/impacts-environnementaux-datacenters.png" alt="Graphique présentant les impacts environnementaux des centres de données dans le monde." title="Graphique présentant les impacts environnementaux des centres de données dans le monde." loading="lazy"/> </picture> <p>On se rend compte que les serveurs de l’intelligence artificielle constituaient en 2023 plus de 1 % de la limite planétaire d’émissions de gaz à effet de serre. Cela fait lourd pour un usage encore peu développé.</p> <p>Et encore ! Cela n’inclut pas la part des équipements nécessaires à faire fonctionner ces serveurs dans les datacenters (climatisation, réseau, onduleurs, etc.) .Cela n’inclut pas non plus la part des usages de l’intelligence artificielle sur les terminaux utilisateurs et sur les infrastructures réseaux.</p> <h2 id="conclusion">Conclusion</h2> <p>Les centres de données restent majoritairement constitués de serveurs de stockage (d’où leur nom !). Toutefois, les impacts environnementaux de ces derniers proviennent de sources variées. Les serveurs configurés pour l’intelligence artificielle viennent prendre une place importante avec une part de 13 % des émissions de gaz à effets.</p> <p>En 2023, les serveurs de l’intelligence artificielle constituent à eux seuls 1 % de la limite planétaire climatique. Chiffre qui sera amené à évoluer rapidement dans les années à venir…</p>]]></content><author><name>{&quot;twitter&quot;=&gt;&quot;geeyom&quot;, &quot;picture&quot;=&gt;&quot;/assets/img/guillaumewolf.webp&quot;}</name></author><category term="blog"/><category term="Intelligence artificielle"/><category term="Green IT"/><category term="ACV"/><category term="Environnement"/><category term="Monde"/><summary type="html"><![CDATA[Appuyons-nous sur le rapport GreenIT.fr pour évaluer les impacts environnementaux de l'intelligence artificielle.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://simbios.fr/assets/img/posts/2025/Q1/thumb-intelligence-artificielle.jpg"/><media:content medium="image" url="https://simbios.fr/assets/img/posts/2025/Q1/thumb-intelligence-artificielle.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"/></entry><entry xml:lang="fr"><title type="html">Les impacts environnementaux du numérique dans le monde</title><link href="https://simbios.fr/blog/2025/02/06/impacts-numerique-monde" rel="alternate" type="text/html" title="Les impacts environnementaux du numérique dans le monde"/><published>2025-02-06T00:00:00+01:00</published><updated>2025-02-06T00:00:00+01:00</updated><id>https://simbios.fr/blog/2025/02/06/impacts-numerique-monde</id><content type="html" xml:base="https://simbios.fr/blog/2025/02/06/impacts-numerique-monde"><![CDATA[<p>Jusqu’à présent l’ensemble des acteurs du numérique responsable se basaient sur des études monde qui se concerant l’année 2019. Une mise à jour des données sur l’impact environnemental du numérique à l’échelle mondiale était vivement attendue. GreenIT.fr vient combler ce manque avec une <a href="https://greenit.eco/nos-etudes-et-essais/impacts-environnementaux-du-numerique-dans-le-monde-2025/" target="new-tab" rel="noopener noreferrer" aria-label="analyse du cycle de vie de l'ensemble des activités numériques mondiales (s'ouvre dans un nouveau tab)" data-lta-event-category="outbound" data-lta-event="click https://greenit.eco/nos-etudes-et-essais/impacts-environnementaux-du-numerique-dans-le-monde-2025/">analyse du cycle de vie de l’ensemble des activités numériques mondiales</a> .</p> <p>On peut dire que ce rapport est bien fourni ! L’étude propose vraiment beaucoup d’informations. Je vais faire une présentation générale des résultats dans cet article et je proposerai des approfondissements dans des articles séparés.</p> <p>Voici les approfondissements prévus ou publiés :</p> <ul> <li><a href="/blog/2025/03/04/impacts-intelligence-artificielle">Impacts de l’intelligence artificielle</a></li> <li><a href="/blog/2025/03/14/impacts-infrastructure-reseau">Modélisation du réseau</a></li> <li><a href="/blog/2025/04/07/terminaux-numeriques-monde">Les équipements utilisateurs</a></li> </ul> <blockquote class="prompt-info"> <p>Comme l’expliquent les auteurs et autrices de ce rapport, la méthodologie a beaucoup évolué en 5 ans et donc il est dangereux de comparer l’étude sur l’année 2019 et celle de 2023 pour établir une évolution. Nous allons ici faire des comparaisons entre les deux études pour voir <strong>ce qui change au niveau de l’état de l’art des connaissances sur les impacts environnementaux du numérique</strong>.</p> </blockquote> <h2 id="les-impacts-globaux">Les impacts globaux</h2> <h3 id="émissions-de-gaz-à-effet-de-serre">Émissions de gaz à effet de serre</h3> <p>En 2023, le numérique a été responsable de l’émission de 1 832 milliards de kg CO<sub>2</sub>eq. Cela représente donc 3,4% des émissions mondiales. On reste là sur la même tendance que les données de 2019.</p> <p>Cela ne veut pas dire que le numérique n’a pas alourdi son impact sur le climat (d’ailleurs pour 2019, il était annoncé 1 400 milliards de kg CO<sub>2</sub>eq), ni même que le numérique a suivi une évolution similaire à celle des autres secteurs. La réalité, c’est que les impacts de 2019 avaient été légèrement sur-évalués.</p> <blockquote class="prompt-tip"> <p><strong>342</strong> kg CO<sub>2</sub>eq, c’est l’empreinte carbone moyenne d’un.e internaute.</p> </blockquote> <h3 id="utilisation-des-métaux-et-minéraux">Utilisation des métaux et minéraux</h3> <p>Si les émissions de gaz à effet de serre avaient été sur-évaluées, l’utilisation des métaux avait largement été sous-estimée. On passe de 22 millions de kg Sb eq à 41 millions !</p> <blockquote class="prompt-tip"> <p>Par internaute, les usages en métaux sont équivalents à <strong>5,9</strong> kg de cuivre par an.</p> </blockquote> <h3 id="autres-critères">Autres critères</h3> <p>Comme j’ai l’habitude de le faire, nous pouvons comparer les impacts mesurés avec les limites planétaires proposées par le <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0301479720306186#tbl3" target="new-tab" rel="noopener noreferrer" aria-label="JRC (Joint Research Centre) (s'ouvre dans un nouveau tab)" data-lta-event-category="outbound" data-lta-event="click https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0301479720306186#tbl3">JRC (Joint Research Centre)</a> .</p> <table> <thead> <tr> <th>Impact environnemental</th> <th>% de la limite planétaire pour le numérique</th> </tr> </thead> <tbody> <tr> <td><a href="/blog/2024/05/21/changement-climatique">Potentiel de réchauffement climatique</a></td> <td>26.9 %</td> </tr> <tr> <td><a href="/blog/2024/05/27/utilisation-des-metaux">Utilisation des ressources, minéraux et métaux</a></td> <td>18.7 %</td> </tr> <tr> <td><a href="/blog/2024/07/10/particules">Émission de particules</a></td> <td>15.3 %</td> </tr> <tr> <td><a href="/blog/2024/01/17/eutrophisation">Eutrophisation</a>, eau douce</td> <td>11.6 %</td> </tr> <tr> <td><a href="/blog/2024/04/30/epuisement-ressources-fossiles">Utilisation des ressources, fossiles</a></td> <td>11.2 %</td> </tr> <tr> <td><a href="/blog/2024/01/30/ecotoxicite-eau">Écotoxicité, eau douce</a></td> <td>9.6 %</td> </tr> </tbody> </table> <p><em>Les activités numériques émettent 26,9% des gaz à effet de serre que la terre peut supporter. Cela laisse peu de marge pour les autres secteurs (alimentation, transport, logement…)</em></p> <p>Les autres indicateurs se situent sous 1,5 % (par ordre décroissant d’importance) :</p> <ul> <li><a href="/blog/2024/07/30/formation-ozone-photochimique">Formation d’ozone photochimique</a></li> <li><a href="/blog/2024/03/05/acidification">Acidification</a></li> <li><a href="/blog/2024/01/17/eutrophisation">Eutrophisation</a>, marine</li> <li>Toxicité humaine, non cancéreuse</li> <li><a href="/blog/2024/01/17/eutrophisation">Eutrophisation</a>, terrestre</li> <li>Toxicité humaine, cancéreuse</li> <li><a href="/blog/2024/12/09/radiations-ionisantes">Radiations ionisantes</a></li> <li><a href="/blog/2024/06/25/depletion-ozone-stratospherique">Appauvrissement de la couche d’ozone</a></li> </ul> <p>On notera que la <a href="/blog/2024/01/22/utilisation-eau">consommation en eau</a> et le <a href="/blog/2024/09/30/changement-affectaction-sols">changement d’usage des sols</a> n’ont pas pu être inclus. En effet, les données sur ces deux impacts ne sont pas encore suffisamment fiables pour donner une estimation robuste.</p> <h2 id="répartition-des-impacts-par-origine">Répartition des impacts par origine</h2> <p>On a l’habitude de former trois catégories de matériels faisant fonctionner le numérique : les terminaux utilisateurs, les centres de données et les infrastructures réseaux. Pour ces trois catégories, on regarde les impacts de leur fabrication, de leur distribution, de leur utilisation et de leur fin de vie.</p> <p>Les impacts étant largement concentrés dans la fabrication et l’utilisation, distribution et fin de vie ont été regroupées. L’ensemble des impacts est exprimé en pourcentage de la limite planétaire.</p> <picture> <source media="(min-width: 768px)" srcset="/assets/img/posts/2025/Q1/impacts-num-monde-2023/impacts-num-monde-2023-768x369.webp" type="image/webp" height="369" width="768"/> <source media="(min-width: 480px)" srcset="/assets/img/posts/2025/Q1/impacts-num-monde-2023/impacts-num-monde-2023-480x230.webp" type="image/webp" height="230" width="480"/> <source media="(min-width: 320px)" srcset="/assets/img/posts/2025/Q1/impacts-num-monde-2023/impacts-num-monde-2023-320x154.webp" type="image/webp" height="154" width="320"/> <img src="/assets/img/posts/2025/Q1/impacts-num-monde-2023.png" alt="Graphique présentant les impacts du numérique mondial par origine." title="Graphique présentant les impacts du numérique mondial par origine." loading="lazy"/> </picture> <p><em>Résumé des impacts environnementaux du numérique mondial (en % de la limite planétaire)</em></p> <p>La répartition terminaux / réseau / datacenters est relativement cohérente avec les études précédentes. Il y a toutefois, une différence très importante sur la répartition entre fabrication (en clair) et utilisation (plus foncé).</p> <p>Sur ce graphique, cela ne saute pas aux yeux, mais pour l’ensemble des facteurs (sauf l’utilisation des métaux), la grande majorité des impacts se concentre sur l’utilisation. La fabrication a un impact moindre. Cela constitue une différence importante avec l’étude précédente.</p> <p>Comparons les émissions de gaz à effet de serre des deux études :</p> <picture> <source media="(min-width: 768px)" srcset="/assets/img/posts/2025/Q1/ges-num-monde-2019-2023/ges-num-monde-2019-2023-768x432.webp" type="image/webp" height="432" width="768"/> <source media="(min-width: 480px)" srcset="/assets/img/posts/2025/Q1/ges-num-monde-2019-2023/ges-num-monde-2019-2023-480x270.webp" type="image/webp" height="270" width="480"/> <source media="(min-width: 320px)" srcset="/assets/img/posts/2025/Q1/ges-num-monde-2019-2023/ges-num-monde-2019-2023-320x180.webp" type="image/webp" height="180" width="320"/> <img src="/assets/img/posts/2025/Q1/ges-num-monde-2019-2023.png" alt="Comparaison de l'origine des émissions de GES entre les deux études GreenIT monde" title="Comparaison de l'origine des émissions de GES entre les deux études GreenIT monde" loading="lazy"/> </picture> <p><em>Evolution de l’état de l’art des émissions de gza à effet de serre du numérique entre 2019 et 2025</em></p> <p>Sur la partie extérieure du graphique, on voit les données de l’étude 2019, la partie fabrication est responsable de 44 % des émissions. Sur la partie intérieure, on voit les données de l’étude 2025 où la fabrication n’est responsable que de 18 % des émissions. Cette tendance se retrouve sur presque tous les indicateurs.</p> <p>Cela s’explique par une sur-évaluation qui avait été réalisée en 2019 car les connaissances n’étaient pas aussi structurées qu’elles ne le sont aujourd’hui. D’autre part, il y a aussi une modélisation du réseau qui a changé en cours de route. J’en parlerai dans un article dédié. Enfin, l’émergence de l’intelligence artificielle vient également augmenter la consommation électrique des centres de données et donc leurs impacts dans la phase utilisation.</p> <h2 id="limites-de-létude">Limites de l’étude</h2> <p>Comme toujours, il est impossible de tout prendre en compte parfaitement. Il est à noter que GreenIT.fr a fait un effort considérable de transparence sur la méthodologie utilisée ce qui permet de vraiment savoir quel est le périmètre étudié.</p> <p>Les quelques limites significatives relevées :</p> <ul> <li>les données réseau sont issues d’une étude France extrapolée au réseau mondial</li> <li>quelques équipements numériques ne sont pas inclus (imprimantes 3D, terminaux de paiement…)</li> <li>les satellites ne sont pas inclus dans la partie infrastructure réseau</li> <li>dans la phase utilisation, seule la consommation électrique a été prise en compte. La maintenance des appareils n’a pas pu être modélisée (réparation, changement de composant…)</li> <li>non prise en compte de la seconde vie des appareils (reconditionnement, recyclage)</li> </ul> <p>Dans tous les cas, c’est l’absence de données fiables qui justifie ces limites. Il semble que ces limites devraient garder un impact relativement faible sur les tendances générales. Par exemple à l’échelle mondiale, les équipements électroniques sont rarement collectés pour recyclage.</p> <p>Toutefois, il faut rester prudent avec ces certitudes tant qu’on n’a rien chiffré.</p> <h2 id="conclusions">Conclusions</h2> <p>Ce rapport vient donner un coup de fraîcheur sur les impacts envirionnementaux du numérique. Avec une méthodologie bien formalisée et respectant les principes généraux d’une analyse du cycle de vie, les résultats semblent aussi fiables que l’état de l’art du moment le permet.</p> <p>L’essentiel des impacts environnementaux se déroulant pendant la phase utilisation, il convient de modérer nos usages. En France, même si nos équipements fonctionnent avec une électricité bas-carbone, lors de notre utilisation il est possible voire probable que nous sollicitions des centres de données et du réseau d’autres pays et dont l’électricité aura des impacts suppérieurs.</p> <p>Plus que jamais, il faut questionner nos usages pour en maitriser la croissance. Par exemple, en 2023, les serveurs portant l’intelligence artificielle produisent à eux seuls entre 15 % et 20 % des gaz à effet de serre des centres de données.</p> <p>Pour creuser le sujet, je vous invite à lire le document complet (92 pages) :</p> <p class="is-center"> <a href="https://greenit.eco/nos-etudes-et-essais/impacts-environnementaux-du-numerique-dans-le-monde-2025/" class="button" target="new-tab" rel="noopener noreferrer" aria-label="Voir l'étude complète (s'ouvre dans un nouveau tab)" data-lta-event-category="outbound" data-lta-event="click https://greenit.eco/nos-etudes-et-essais/impacts-environnementaux-du-numerique-dans-le-monde-2025/">Voir l'étude complète</a> </p>]]></content><author><name>{&quot;twitter&quot;=&gt;&quot;geeyom&quot;, &quot;picture&quot;=&gt;&quot;/assets/img/guillaumewolf.webp&quot;}</name></author><category term="blog"/><category term="Green IT"/><category term="ACV"/><category term="Environnement"/><category term="Monde"/><summary type="html"><![CDATA[GreenIT.fr a mis à jour les données sur l'impact du numérique dans le monde.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://simbios.fr/assets/img/posts/2025/Q1/thumb-greenit-acv-monde-2025.jpg"/><media:content medium="image" url="https://simbios.fr/assets/img/posts/2025/Q1/thumb-greenit-acv-monde-2025.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"/></entry><entry xml:lang="fr"><title type="html">Proposition de révision de l’impact environnemental du numérique</title><link href="https://simbios.fr/blog/2025/01/27/methodologie-revision-impact-numerique-france" rel="alternate" type="text/html" title="Proposition de révision de l’impact environnemental du numérique"/><published>2025-01-27T00:00:00+01:00</published><updated>2025-01-27T00:00:00+01:00</updated><id>https://simbios.fr/blog/2025/01/27/methodologie-revision-impact-numerique-france</id><content type="html" xml:base="https://simbios.fr/blog/2025/01/27/methodologie-revision-impact-numerique-france"><![CDATA[<h2 id="contexte">Contexte</h2> <p>En 2022, l’ADEME proposait un rapport mesurant l’impact environnemental du numérique. Ce rapport se limite à la consommation électrique des datacenters en France, négligeant le fait que des usages numériques en France sollicitent parfois des datacenters à l’étranger (limitation documentée).</p> <p>En 2025, l’ADEME s’appuie sur une <a href="https://hubblo.org/fr/blog/datacenters-imported-impacts/" target="new-tab" rel="noopener noreferrer" aria-label="méthologie proposée par Hubblo (s'ouvre dans un nouveau tab)" data-lta-event-category="outbound" data-lta-event="click https://hubblo.org/fr/blog/datacenters-imported-impacts/">méthologie proposée par Hubblo</a> pour mettre à jour ces chiffres et inclure les usages de datacenters étranger.</p> <h2 id="ratio-consommation-électrique-terminaux-vs-datacenter">Ratio consommation électrique terminaux vs datacenter</h2> <p>Quand on regarde le ratio entre l’électricité consommée à l’usage par les terminaux et les datacenters, on trouve quelque chose de relativement constant dans différents périmètres :</p> <table> <thead> <tr> <th>Périmètre</th> <th>Ratio</th> </tr> </thead> <tbody> <tr> <td> <a href="https://www.greenit.fr/empreinte-environnementale-du-numerique-mondial/" target="new-tab" rel="noopener noreferrer" aria-label="Empreinte environnementale du numérique mondial (s'ouvre dans un nouveau tab)" data-lta-event-category="outbound" data-lta-event="click https://www.greenit.fr/empreinte-environnementale-du-numerique-mondial/">Empreinte environnementale du numérique mondial</a> </td> <td>50 %</td> </tr> <tr> <td> <a href="https://www.greenit.fr/le-numerique-en-europe-une-approche-des-impacts-environnementaux-par-lanalyse-du-cycle-de-vie/" target="new-tab" rel="noopener noreferrer" aria-label="Le numérique en Europe (s'ouvre dans un nouveau tab)" data-lta-event-category="outbound" data-lta-event="click https://www.greenit.fr/le-numerique-en-europe-une-approche-des-impacts-environnementaux-par-lanalyse-du-cycle-de-vie/">Le numérique en Europe</a> </td> <td>52,4 %</td> </tr> <tr> <td> <a href="https://www.greenit.fr/impacts-environnementaux-du-numerique-en-france/" target="new-tab" rel="noopener noreferrer" aria-label="iNUM : impacts environnementaux du numérique en France (s'ouvre dans un nouveau tab)" data-lta-event-category="outbound" data-lta-event="click https://www.greenit.fr/impacts-environnementaux-du-numerique-en-france/">iNUM : impacts environnementaux du numérique en France</a> </td> <td>48,1 %</td> </tr> </tbody> </table> <p>De même, le rapport <a href="https://www.researchgate.net/publication/275653947_On_Global_Electricity_Usage_of_Communication_Technology_Trends_to_2030" target="new-tab" rel="noopener noreferrer" aria-label="On Global Electricity Usage of Communication Technology: Trends to 2030 (s'ouvre dans un nouveau tab)" data-lta-event-category="outbound" data-lta-event="click https://www.researchgate.net/publication/275653947_On_Global_Electricity_Usage_of_Communication_Technology_Trends_to_2030">On Global Electricity Usage of Communication Technology: Trends to 2030</a> semble montrer un rapport de cet ordre de grandeur pour 2020.</p> <picture> <source media="(min-width: 480px)" srcset="/assets/img/posts/2025/Q1/andrae-edler/andrae-edler-480x322.webp" type="image/webp" height="322" width="480"/> <source media="(min-width: 320px)" srcset="/assets/img/posts/2025/Q1/andrae-edler/andrae-edler-320x214.webp" type="image/webp" height="214" width="320"/> <img src="/assets/img/posts/2025/Q1/andrae-edler.jpg" alt="Tendances pour la consommation électrique du numérique dans le monde." title="Tendances pour la consommation électrique du numérique dans le monde." loading="lazy"/> </picture> <p>Or dans les chiffres de l’ADEME, ce rapport est de 35,1 % dans le rapport initial puis de 74,1 % dans la récente révision.</p> <p>Les deux rapports de l’ADEME montrent donc un ratio électricité utilisées par les terminaux utilisateur sur électricité utilisée par les centres informatiques assez éloigné du reste de la littérature.</p> <p>Le premier rapport avait la claire limitation de se contenter de comptabiliser les data centers français, ignorant les usages français sollicitant des data centers étrangers. Mais la correction proposée en 2025 me semble un peu trop sur-estimée.</p> <h2 id="energie-utilisée-par-les-datacenters-pour-les-usages-français">Energie utilisée par les datacenters pour les usages français</h2> <p>On va estimer que le ratio d’usage d’énergie des datacenter par rapport aux terminaux est de 50 % (rapport GreenIT, <a href="https://www.greenit.fr/empreinte-environnementale-du-numerique-mondial/" target="new-tab" rel="noopener noreferrer" aria-label="Empreinte environnementale du numérique mondial (s'ouvre dans un nouveau tab)" data-lta-event-category="outbound" data-lta-event="click https://www.greenit.fr/empreinte-environnementale-du-numerique-mondial/">Empreinte environnementale du numérique mondial</a> ).</p> <table> <thead> <tr> <th> </th> <th>Datacenters</th> <th>Terminaux</th> <th>Ratio</th> </tr> </thead> <tbody> <tr> <td>Données du rapport de l’ADEME 2020 (en %)</td> <td>17.9 %</td> <td>51.0 %</td> <td>35.1 %</td> </tr> <tr> <td>Données du rapport de l’ADEME 2020 (en Joules)</td> <td>14.6 PJ</td> <td>41.7 PJ</td> <td>35.1 %</td> </tr> <tr> <td>Pour avoir un ratio de 50 %</td> <td>20.9 PJ</td> <td>41.7 PJ</td> <td>50 %</td> </tr> </tbody> </table> <p>Les datacenters français consomment 14.6 PJ, on estime qu’ils répondent uniquement à des usages français.</p> <p>Il manque donc 6,3 PJ à la consommation électrique dans le rapport de l’ADEME, si on estime que les datacenters consomment la même énergie à usage électrique des terminaux constant. Il s’agit donc de la consommation des datacenters étrangers sollicités par des usages français.</p> <p>Pour la suite, nous allons considérer que l’ensemble des impacts environnementaux des datacenters sont proportionnels à l’électricité consommée à l’usage (fabrication, fin de vie…). Hypothèse simpliste, voire hasardeuse, mais qui permet d’avoir des ordres de grandeurs. A noter qu’en ce point, Hubblo a utilisé une méthode similaire en séparant par type de datacenter (cloud, hyperscale…)</p> <p>L’étude <a href="https://www.greenit.fr/empreinte-environnementale-du-numerique-mondial/" target="new-tab" rel="noopener noreferrer" aria-label="Green IT monde (s'ouvre dans un nouveau tab)" data-lta-event-category="outbound" data-lta-event="click https://www.greenit.fr/empreinte-environnementale-du-numerique-mondial/">Green IT monde</a> montre que le numérique mondial consomme 6 800 TWh d’énergie primaire soit 24 480 PJ. 15 % de cette énergie va dans l’usage des datacenters soit 3 672 PJ. Les usages numériques français sollicitant des datacenters étranger utilisent donc 0,17 % des datacenters mondiaux.</p> <p>On peut donc appliquer ce rapport directement dans les impacts environnementaux des datacenters monde de l’étude GreenIT.</p> <table> <thead> <tr> <th>Bilan GES</th> <th>Fabrication</th> <th>Utilisation</th> </tr> </thead> <tbody> <tr> <td>Ensemble des datacenters dans le monde</td> <td>14 Mt CO<sub>2</sub>eq</td> <td>196 Mt CO<sub>2</sub>eq</td> </tr> <tr> <td>Part des datacenters étrangers sollicités par des usages français</td> <td>0.024 Mt CO<sub>2</sub>eq</td> <td>0.33 Mt CO<sub>2</sub>eq</td> </tr> </tbody> </table> <h2 id="révision-de-la-répartition-de-limpact-carbone-du-numérique-en-france">Révision de la répartition de l’impact carbone du numérique en France</h2> <table> <thead> <tr> <th>Bilan GES</th> <th>Terminaux – Fabrication</th> <th>Terminaux - Usages</th> <th>Datacenters - Fabrication</th> <th>Datacenter - Usages</th> <th>Réseau - Fabrication</th> <th>Réseau – Usages</th> </tr> </thead> <tbody> <tr> <td>ADEME original (%)</td> <td>65,50 %</td> <td>13,20 %</td> <td>11,00 %</td> <td>4,90 %</td> <td>2,60 %</td> <td>2,90 %</td> </tr> <tr> <td>ADEME original (Mt CO<sub>2</sub> eq)</td> <td>11,0695</td> <td>2,2308</td> <td>1,859</td> <td>0,8281</td> <td>0,4394</td> <td>0,4901</td> </tr> <tr> <td>Révision</td> <td>11,0695</td> <td>2,2308</td> <td>1,883</td> <td>1,1581</td> <td>0,4394</td> <td>0,4901</td> </tr> <tr> <td>Différence</td> <td>0,00 %</td> <td>0,00 %</td> <td>1,29 %</td> <td>39,85 %</td> <td>0,00 %</td> <td>0,00 %</td> </tr> <tr> <td>Pourcentages révisés</td> <td>64,09 %</td> <td>12,92 %</td> <td>10,90 %</td> <td>6,71 %</td> <td>2,54 %</td> <td>2,84 %</td> </tr> </tbody> </table> <p>On peut voir que cette révision a impact fort sur l’usage des datacenters avec une augmentation d’environ 40 % de son impact sur le climat. Toute fois cela ne vient pas chambouler les ordres de grandeurs généraux. L’usage des datacenters passent de 4,9 % à 6,7 % de l’impact climatique général du numérique.</p> <h2 id="conclusion">Conclusion</h2> <p>J’estime que mon estimation est un peu naïve et ne reflète probablement pas la réalité. Elle s’appuie sur de nombreuses hypothèses simplistes. Toutefois, je suis plus confiant dans mon modèle que dans le modèle Masanet utilisé par l’ADEME, pour la bonne raison qu’il reste cohérent avec le reste de la littérature.</p> <p>L’enseignement à retenir, c’est qu’avec des hypothèses simplificatrices (même sensées), on peut arriver à des résultats radicalement différents. Il est donc hasardeux de s’appuyer sur ce type de raisonnement. Rien ne remplace un inventaire factuel.</p> <p><a href="/blog/2025/01/27/revision-impact-numerique-france#résultats">Revenir à l’article principal pour une conclusion plus complète</a></p>]]></content><author><name>{&quot;twitter&quot;=&gt;&quot;geeyom&quot;, &quot;picture&quot;=&gt;&quot;/assets/img/guillaumewolf.webp&quot;}</name></author><category term="blog"/><category term="ADEME"/><category term="ACV"/><category term="Datacenter"/><category term="France"/><summary type="html"><![CDATA[L'ADEME a jeté un pavé dans la mare avec la révision de son rapport sur les impacts environnementaux du numérique français. Voici ma proposition sur le sujet.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://simbios.fr/assets/img/posts/2025/Q1/thumb-revision-impact-num-france.jpg"/><media:content medium="image" url="https://simbios.fr/assets/img/posts/2025/Q1/thumb-revision-impact-num-france.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"/></entry><entry xml:lang="fr"><title type="html">Proposition de révision de l’impact environnemental du numérique</title><link href="https://simbios.fr/blog/2025/01/27/revision-impact-numerique-france" rel="alternate" type="text/html" title="Proposition de révision de l’impact environnemental du numérique"/><published>2025-01-27T00:00:00+01:00</published><updated>2025-01-27T00:00:00+01:00</updated><id>https://simbios.fr/blog/2025/01/27/revision-impact-numerique-france</id><content type="html" xml:base="https://simbios.fr/blog/2025/01/27/revision-impact-numerique-france"><![CDATA[<h2 id="la-mise-à-jour-de-létude-de-lademe">La mise à jour de l’étude de l’ADEME</h2> <p>Dans <a href="/blog/2025/01/14/impact-environnemental-numerique-france">cet article paru mi-janvier</a>, je parlais de la mise à jour de l’analyse du cycle de vie du numérique en France par l’ADEME. Le rapport montrait notamment un impact beaucoup plus important pour les centres de données.</p> <p>On passe ainsi de 16% de l’impact carbone du numérique français dû aux datacenters à 46% avec le nouveau modèle mis à jour. Cela semble étonnant et cela amène à quelques réflexions sur la méthodologie du rapport de l’ADEME. Il y a deux critiques importantes :</p> <ul> <li>l’absence de revue critique formalisée dans le rapport</li> <li>aucun nouvel inventaire n’a été réalisé, les modifications ont été uniquement réalisées sur des modèles projectifs</li> </ul> <h2 id="un-modèle-et-une-méthodologie-criticable">Un modèle et une méthodologie criticable</h2> <p>Or le message apporté par ce nouveau rapport qui vient à l’encontre de ce que l’on trouve dans la littérature sur l’impact environnemental du numérique mérite d’être étayé par des arguments plus solides qu’une projection mathématique.</p> <p>Le modèle utilisé dans la mise à jour prend comme hypothèses principales :</p> <ul> <li>La France a une répartition Traditionnel/Cloud similaire au modèle monde</li> <li>Les datacenters externes utilisés en France sont exclusivement de type Cloud</li> </ul> <p>Je vous invite à lire la méthodologie complète proposée sur <a href="https://hubblo.org/fr/blog/datacenters-imported-impacts/" target="new-tab" rel="noopener noreferrer" aria-label="le site du Hubblo (s'ouvre dans un nouveau tab)" data-lta-event-category="outbound" data-lta-event="click https://hubblo.org/fr/blog/datacenters-imported-impacts/">le site du Hubblo</a> .</p> <p>Cette approche, quoique sensée et transparente, ne me semble pas être assez robuste pour étayer un changement radical dans les ordres de grandeurs d’impact entre les terminaux et les centres de données.</p> <h2 id="autre-modèle-possible">Autre modèle possible</h2> <p>Pour prouver qu’avec des hypothèse sensées, il est possible d’avoir des résultats très différents, je vais adopter une démarche similaire avec une hypothèse de départ tout aussi acceptable que celle de Hubblo :</p> <blockquote> <p>Le rapport entre la consommation électrique à l’usage des centres de données et la consommation électrique des terminaux utilisateurs est similaire à l’échelle mondiale et à l’échelle des usages Français.</p> </blockquote> <p>Pour celles et ceux que cela intéresse, je vous invite à consulter la <a href="/blog/2025/01/27/methodologie-revision-impact-numerique-france">méthodologie complète</a>.</p> <h2 id="résultats">Résultats</h2> <p>Je vous propose de comparer 4 études qui évaluent l’impact du numérique en France pour l’année 2020 :</p> <ul> <li>L’ <a href="https://www.arcep.fr/uploads/tx_gspublication/etude-numerique-environnement-ademe-arcep-volet02_janv2022.pdf" target="new-tab" rel="noopener noreferrer" aria-label="étude ADEME-ARCEP originale (s'ouvre dans un nouveau tab)" data-lta-event-category="outbound" data-lta-event="click https://www.arcep.fr/uploads/tx_gspublication/etude-numerique-environnement-ademe-arcep-volet02_janv2022.pdf">étude ADEME-ARCEP originale</a> publiée en avril 2022</li> <li>La <a href="https://librairie.ademe.fr/ged/9522/Evaluation-impact-numerique-ADEME-Arcep-2025.pdf" target="new-tab" rel="noopener noreferrer" aria-label="révision des données de cette même étude avec le modèle Masanet (s'ouvre dans un nouveau tab)" data-lta-event-category="outbound" data-lta-event="click https://librairie.ademe.fr/ged/9522/Evaluation-impact-numerique-ADEME-Arcep-2025.pdf">révision des données de cette même étude avec le modèle Masanet</a> publiée en 2025</li> <li>La révision de cette étude avec le modèle (Simbios) que j’expose dans cet article</li> <li>l’étude Green IT : <a href="https://www.greenit.fr/impacts-environnementaux-du-numerique-en-france/" target="new-tab" rel="noopener noreferrer" aria-label="iNUM : impacts environnementaux du numérique en France (s'ouvre dans un nouveau tab)" data-lta-event-category="outbound" data-lta-event="click https://www.greenit.fr/impacts-environnementaux-du-numerique-en-france/">iNUM : impacts environnementaux du numérique en France</a> publiée en janvier 2021</li> </ul> <p>On va se concentrer sur l’impact climatique.</p> <table> <thead> <tr> <th>Etude</th> <th>Terminaux</th> <th>Réseaux</th> <th>Datacenter</th> </tr> </thead> <tbody> <tr> <td>ADEME – ARCEP 2020 (original)</td> <td>13,30</td> <td>0,93</td> <td>2,64</td> </tr> <tr> <td>ADEME – ARCEP 2020 (Masanet)</td> <td>13,30</td> <td>0,93</td> <td>10,5</td> </tr> <tr> <td>ADEME – ARCEP 2020 (Simbios)</td> <td>13,30</td> <td>0,93</td> <td>3,04</td> </tr> <tr> <td>iNUM France – GreenIT</td> <td>20,16</td> <td>2,4</td> <td>1,44</td> </tr> </tbody> </table> <p><em>Impact climatique du numérique en France suivant différentes études (en Mt CO<sub>2</sub>eq)</em></p> <picture> <source media="(min-width: 768px)" srcset="/assets/img/posts/2025/Q1/impact-co2-france-2020/impact-co2-france-2020-768x375.webp" type="image/webp" height="375" width="768"/> <source media="(min-width: 480px)" srcset="/assets/img/posts/2025/Q1/impact-co2-france-2020/impact-co2-france-2020-480x234.webp" type="image/webp" height="234" width="480"/> <source media="(min-width: 320px)" srcset="/assets/img/posts/2025/Q1/impact-co2-france-2020/impact-co2-france-2020-320x156.webp" type="image/webp" height="156" width="320"/> <img src="/assets/img/posts/2025/Q1/impact-co2-france-2020.png" alt="Graphique présentant les données ci-dessus." title="Graphique présentant les données ci-dessus." loading="lazy"/> </picture> <h2 id="ce-quil-faut-retenir">Ce qu’il faut retenir</h2> <p>En tentant de quantifier les mêmes impacts, et pour trois études, en se basant sur les mêmes jeux de données, on peut arriver à des résultats différents. Voire très différents.</p> <p>Est-ce que le modèle que je défends est plus précis que les autres ? Je le pense, mais je n’en suis pas certain et je ne peux certainement pas le prouver. Par contre, il est cohérent avec l’ensemble de la littérature scientifique sur l’impact environnemental du numérique.</p> <p>Le message apporté par la mise à jour de l’étude de l’ADEME est trop disruptif pour être annoncé avec un rapport sans revue critique des pairs et sans mise à jour des données.</p>]]></content><author><name>{&quot;twitter&quot;=&gt;&quot;geeyom&quot;, &quot;picture&quot;=&gt;&quot;/assets/img/guillaumewolf.webp&quot;}</name></author><category term="blog"/><category term="ADEME"/><category term="ACV"/><category term="Datacenter"/><category term="France"/><summary type="html"><![CDATA[L'ADEME a jeté un pavé dans la mare avec la révision de son rapport sur les impacts environnementaux du numérique français. Voici ma proposition sur le sujet.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://simbios.fr/assets/img/posts/2025/Q1/thumb-revision-impact-num-france.jpg"/><media:content medium="image" url="https://simbios.fr/assets/img/posts/2025/Q1/thumb-revision-impact-num-france.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"/></entry><entry xml:lang="fr"><title type="html">L’indice de réparabilité devient l’indice de durabilité</title><link href="https://simbios.fr/blog/2025/01/16/indice-durabilite" rel="alternate" type="text/html" title="L’indice de réparabilité devient l’indice de durabilité"/><published>2025-01-16T00:00:00+01:00</published><updated>2025-01-16T00:00:00+01:00</updated><id>https://simbios.fr/blog/2025/01/16/indice-durabilite</id><content type="html" xml:base="https://simbios.fr/blog/2025/01/16/indice-durabilite"><![CDATA[<p>Je parlais de l’<a href="/blog/2023/12/04/indice-reparabilite">indice de réparabilité</a> dans un article précédent. Ce dernier a été introduit en 2021 et concerne les objets électroniques au sens large (smartphones, ordinateurs, téléviseurs mais aussi lave-linges et tondeuses à gazon…)</p> <p>Depuis le 8 janvier, cet indice va progressivement être remplacé par l’ <a href="https://www.ecologie.gouv.fr/politiques-publiques/indice-durabilite" target="new-tab" rel="noopener noreferrer" aria-label="indice de durabilité (s'ouvre dans un nouveau tab)" data-lta-event-category="outbound" data-lta-event="click https://www.ecologie.gouv.fr/politiques-publiques/indice-durabilite">indice de durabilité</a> .</p> <h2 id="ce-qui-change">Ce qui change</h2> <p>L’indice de durabilité comprend deux catégories : la réparabilité et la fiabilité. La réparabilité reprend les grandes catégories de l’indice de réparabilité, à savoir :</p> <ul> <li>La documentation</li> <li>La démontabilité</li> <li>La disponibilité des pièces détachées</li> <li>le prix des pièces détachées</li> </ul> <p>La fiabilité est donc la nouveauté de cet indice. Elle comprend :</p> <ul> <li>La résistance à l’usure et à la contrainte</li> <li>La maintenance (y compris logicielle) et l’entretien</li> <li>La garantie et le processus qualité</li> </ul> <p>L’ensemble des critères sont notés et on en déduit une note globale en faisant une moyenne pondérée. Pour plus de détails sur les critères de notation, je vous renvoie à la <a href="https://www.ecologie.gouv.fr/sites/default/files/documents/Notice_indice_durabilite_v2.pdf" target="new-tab" rel="noopener noreferrer" aria-label="notice d'aide au calcul (s'ouvre dans un nouveau tab)" data-lta-event-category="outbound" data-lta-event="click https://www.ecologie.gouv.fr/sites/default/files/documents/Notice_indice_durabilite_v2.pdf">notice d’aide au calcul</a> .</p> <h2 id="produits-concernés">Produits concernés</h2> <p>Les téléviseurs sont concernés depuis le 8 janvier 2025. Vous verrez donc les nouveaux pictogrammes dans vos magasins et sur les sites de e-commerce dès à présents.</p> <picture> <source media="(min-width: 480px)" srcset="/assets/img/posts/2025/Q1/Pictos indice de durabilité/Pictos indice de durabilité-480x244.webp" type="image/webp" height="244" width="480"/> <source media="(min-width: 320px)" srcset="/assets/img/posts/2025/Q1/Pictos indice de durabilité/Pictos indice de durabilité-320x162.webp" type="image/webp" height="162" width="320"/> <img src="/assets/img/posts/2025/Q1/Pictos indice de durabilité.jpg" alt="Pictogrammes de l'indice de durabilité" title="Pictogrammes de l'indice de durabilité" loading="lazy"/> </picture> <p>En avril 2025, ce sera le tour des lave-linges de bénéficier de ce nouvel indice.</p> <p>Malheureusement, les smartphones ne bénéficieront pas de cette mise à jour, puisque l’union européenne s’y est opposée. En effet, l’Europe va mettre en place un indice similaire mais qui aura des critères différents. A priori, l’indice européen ne sera pas aussi précis que ce que nous avons fait en France.</p> <p>Plus d’informations sur <a href="https://www.halteobsolescence.org/lindice-durabilite-smartphone/" target="new-tab" rel="noopener noreferrer" aria-label="cet article de HOP (s'ouvre dans un nouveau tab)" data-lta-event-category="outbound" data-lta-event="click https://www.halteobsolescence.org/lindice-durabilite-smartphone/">cet article de HOP</a> (Halte à l’Obsolescence Programmée).</p> <p>Pour le moment, il n’y a pas de dates proposées pour les autres catégories de produits (dont les ordinateurs).</p> <h2 id="et-cest-important-">Et c’est important ?</h2> <p>Avoir un produit réparable, c’est bien. Mais c’est encore mieux s’il est plus robuste et qu’il ne tombe pas en panne (ou qu’il tombe moins en panne). Ces critères de fiabilité étaient exactement ce qui manquait à l’indice de réparabilité !</p> <p>L’indice de durabilité va donc effectivement permettre aux consommateurs d’acheter leurs équipements avec une meilleure transparence. D’ailleurs, comme pour l’indice de réparabilité, vous aurez toujours accès au document complet de durabilité avec les notes pour l’ensemble des critères.</p> <p>C’est vraiment dommageable que cet indice ne soit pas étendu aux terminaux numériques.</p>]]></content><author><name>{&quot;twitter&quot;=&gt;&quot;geeyom&quot;, &quot;picture&quot;=&gt;&quot;/assets/img/guillaumewolf.webp&quot;}</name></author><category term="blog"/><category term="Réparabilité"/><category term="Fiabilité"/><category term="Durabilité"/><category term="Achat responsable"/><summary type="html"><![CDATA[Depuis début 2025, l'indice de réparabilité est progressivement remplacé pour l'indice de durabilité. Qu'est-ce qui change ?]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://simbios.fr/assets/img/posts/2025/Q1/thumb-durabilite.jpg"/><media:content medium="image" url="https://simbios.fr/assets/img/posts/2025/Q1/thumb-durabilite.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"/></entry><entry xml:lang="fr"><title type="html">L’impact environnemental du numérique en France</title><link href="https://simbios.fr/blog/2025/01/14/impact-environnemental-numerique-france" rel="alternate" type="text/html" title="L’impact environnemental du numérique en France"/><published>2025-01-14T00:00:00+01:00</published><updated>2025-01-14T00:00:00+01:00</updated><id>https://simbios.fr/blog/2025/01/14/impact-environnemental-numerique-france</id><content type="html" xml:base="https://simbios.fr/blog/2025/01/14/impact-environnemental-numerique-france"><![CDATA[<p>Début 2025, l’ADEME propose une mise à jour de son étude sur les impacts environnementaux du numérique. La précédente étude était sortie en 2022 sur l’année 2020. Cette étude porte sur l’année 2022.</p> <h2 id="changement-méthodologique">Changement méthodologique</h2> <p>Cette étude contient un changement méthodologique majeur en ce qui concerne les datacenters. On oublie la simplification précédente qui ne mesurait que les usages des centres de données français. Cette fois-ci on va chercher à modéliser l’ensemble des centres de données utilisés lors des usages en France. Ces centres de données peuvent se trouver à l’étranger.</p> <p><strong>Cela a un impact majeur sur les données finales.</strong></p> <p>Par exemple, en 2022, l’ADEME communiquait sur des émissions de gaz à effet de serre totales pour le numérique français de 17 Mt CO<sub>2</sub>eq en 2020. Pour cette même année, avec cette mise à jour méthodologique, on passe à 25 Mt CO<sub>2</sub>eq. Soit près de 50% de plus !!!</p> <h2 id="chiffres-clés">Chiffres clés</h2> <h3 id="une-augmentation-importante-des-gaz-à-effet-de-serre">Une augmentation importante des gaz à effet de serre</h3> <p>En 2022, le numérique contribuait donc pour 4,4% des émissions de gaz à effet de serre du pays soit 29.5 Mt CO<sub>2</sub>eq. Cela représente 429 kg CO<sub>2</sub>eq par habitant.</p> <p>Il s’agit également d’une augmentation des émissions de gaz à effet de serre de 18% en 2 ans.</p> <p>A ce rythme, l’impact du numérique pourrait tripler d’ici à 2050. Cela signifie que la limite planétaire climatique d’un français moyen sera atteinte rien qu’avec ses activités numériques !</p> <h3 id="le-rôle-important-des-datacenters">Le rôle important des datacenters</h3> <p>Jusqu’à présent le message des impacts environnementaux du numérique était clair. “L’impact environnemental du numérique provient principalement des terminaux utilisateurs”. C’était d’autant plus le cas en France dont l’électricité décarbonée faisait encore plus pencher la balance sur la fabrication des terminaux utilisateurs. Ces derniers représentant 79% de l’empreinte carbone du numérique en France.</p> <picture> <source media="(min-width: 768px)" srcset="/assets/img/posts/2025/Q1/methodologie-dc-vs-terminaux/methodologie-dc-vs-terminaux-768x451.webp" type="image/webp" height="451" width="768"/> <source media="(min-width: 480px)" srcset="/assets/img/posts/2025/Q1/methodologie-dc-vs-terminaux/methodologie-dc-vs-terminaux-480x282.webp" type="image/webp" height="282" width="480"/> <source media="(min-width: 320px)" srcset="/assets/img/posts/2025/Q1/methodologie-dc-vs-terminaux/methodologie-dc-vs-terminaux-320x188.webp" type="image/webp" height="188" width="320"/> <img src="/assets/img/posts/2025/Q1/methodologie-dc-vs-terminaux.jpg" alt="Avec la nouvelle méthodologie les datacenters pèsent presque autant que les terminaux." title="Avec la nouvelle méthodologie les datacenters pèsent presque autant que les terminaux." loading="lazy"/> </picture> <p><em>La prise en compte de l’usage de centres de données étrangers dans les usages numériques français change la donne.</em></p> <p>Avec cette nouvelle méthodologie, les datacenters ont une empreinte carbone presque équivalente aux terminaux utilisateurs. De plus, la part des datacenters augmente, notamment avec la démocratisation de l’intelligence artificielle.</p> <p>Il est d’ailleurs important de préciser qu’en 2022 l’intelligence artificielle n’était pas aussi populaire qu’elle l’est aujourd’hui. Il faut donc s’attendre à une augmentation d’autant plus importante des datacenters à l’avenir.</p> <h2 id="vue-panoramique-de-létude">Vue panoramique de l’étude</h2> <p>Les impacts environnementaux ne se limitent pas au climat. L’étude de l’ADEME inclut des données sur :</p> <ul> <li>L’utilisation des métaux (<a href="/blog/2024/05/27/utilisation-des-metaux">Késako ?</a>)</li> <li>Utilisation d’énergies fossiles et nuclaires (<a href="/blog/2024/04/30/epuisement-ressources-fossiles">Késako ?</a>)</li> <li>Changement climatique (<a href="/blog/2024/05/21/changement-climatique">Késako ?</a>)</li> <li>Radiations ionisantes (<a href="/blog/2024/12/09/radiations-ionisantes">Késako ?</a>)</li> <li>Émissions particules fines (<a href="/blog/2024/07/10/particules">Késako ?</a>)</li> <li>Écotoxicité (<a href="/blog/2024/01/30/ecotoxicite-eau">Késako ?</a>)</li> <li>Acidification (<a href="/blog/2024/03/05/acidification">Késako ?</a>)</li> <li>Formation ozone photochimique (<a href="/blog/2024/07/30/formation-ozone-photochimique">Késako ?</a>)</li> </ul> <p>Pour pouvoir les afficher sur un même graphique, je vais utiliser une unité de mesure commune qu’on appelle le “Planet Boundary per capita”. Le <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0301479720306186#tbl3" target="new-tab" rel="noopener noreferrer" aria-label="Joint Research Centre (s'ouvre dans un nouveau tab)" data-lta-event-category="outbound" data-lta-event="click https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0301479720306186#tbl3">Joint Research Centre</a> propose une limite planétaire pour chacun des impacts cités. J’ai ensuite ramené cette limite planétaire à la France. Je vais donc exprimer les impacts en pourcentage de la limite planétaire viable selon le JRC.</p> <picture> <source media="(min-width: 768px)" srcset="/assets/img/posts/2025/Q1/impact-num-france-2024/impact-num-france-2024-768x432.webp" type="image/webp" height="432" width="768"/> <source media="(min-width: 480px)" srcset="/assets/img/posts/2025/Q1/impact-num-france-2024/impact-num-france-2024-480x270.webp" type="image/webp" height="270" width="480"/> <source media="(min-width: 320px)" srcset="/assets/img/posts/2025/Q1/impact-num-france-2024/impact-num-france-2024-320x180.webp" type="image/webp" height="180" width="320"/> <img src="/assets/img/posts/2025/Q1/impact-num-france-2024.png" alt="Graphique présentant les impacts environnementaux du numérique en France" title="Graphique présentant les impacts environnementaux du numérique en France" loading="lazy"/> </picture> <p><em>Les impacts environnementaux du numérique français en PBPC</em></p> <p>Il faut lire ce graphique ainsi : Le numérique en France atteint 50% de la limite planétaire pour le changement climatique. A cela il faudrait également ajouter les contributions des autres secteurs (transport, alimentation, logement…). Sur ces 50%, 21 points sont dus à la fabrication, distribution et fin de vie des terminaux et 4 pts sont dûs à l’utilisation des terminaux.</p> <p>On constate que les terminaux utilisateurs restent la principale cause d’épuisement des ressources non énergétiques (métaux). Ces derniers nécessitent beaucoup d’électricité pour fonctionner (utilisation d’énergies fossiles et nucléaire) mais leur utilisation n’a pas beaucoup d’impact sur le climat, car l’électricité française est relativement décarbonée.</p> <p>Pour une totale transparence, vous trouverez les données ayant permis d’arriver à ce résultat sur <a href="https://kdrive.infomaniak.com/app/share/894812/abfd2705-6c52-4fc0-ace9-d37c7a1ff13b" target="new-tab" rel="noopener noreferrer" aria-label="cette feuille de calcul partagée (s'ouvre dans un nouveau tab)" data-lta-event-category="outbound" data-lta-event="click https://kdrive.infomaniak.com/app/share/894812/abfd2705-6c52-4fc0-ace9-d37c7a1ff13b">cette feuille de calcul partagée</a> .</p> <h2 id="conséquences">Conséquences</h2> <p>Cette étude risque de bouleverser le monde du Green IT en France.</p> <p>Elle met en relief la part importante des centres de données dans l’empreinte environnementale du numérique en France, alors qu’il s’agissait d’une idée reçue qu’on devait désamorcer lors des formations.</p> <p>Cela montre également l’importance de bien faire attention aux hypothèses réalisées. Ces dernières peuvent avoir des effets importants sur les résultats finaux.</p> <p>D’ailleurs l’ADEME est transparente sur les limites de cette nouvelle étude :</p> <ul> <li>pas de prise en compte des réseaux télécoms hors de France</li> <li>pas d’actualisation détaillée des data centers en France</li> <li>pas de prise en compte du développement de l’IA générative</li> <li>pas de données sur l’empreinte eau</li> <li>les hypothèses donnent un intervalle de sécurité large (entre 50% et 185% de l’impact annoncé )</li> </ul> <h2 id="pour-aller-plus-loin">Pour aller plus loin</h2> <ul> <li><a href="https://infos.ademe.fr/magazine-janvier-2025/numerique-quel-impact-environnemental-en-2022/" target="new-tab" rel="noopener noreferrer" aria-label="Résumé de l'étude (s'ouvre dans un nouveau tab)" data-lta-event-category="outbound" data-lta-event="click https://infos.ademe.fr/magazine-janvier-2025/numerique-quel-impact-environnemental-en-2022/">Résumé de l’étude</a> par l’ADEME</li> <li><a href="https://librairie.ademe.fr/ged/9522/Evaluation-impact-numerique-ADEME-Arcep-2025.pdf" target="new-tab" rel="noopener noreferrer" aria-label="Rapport complet (s'ouvre dans un nouveau tab)" data-lta-event-category="outbound" data-lta-event="click https://librairie.ademe.fr/ged/9522/Evaluation-impact-numerique-ADEME-Arcep-2025.pdf">Rapport complet</a> par l’ADEME</li> </ul>]]></content><author><name>{&quot;twitter&quot;=&gt;&quot;geeyom&quot;, &quot;picture&quot;=&gt;&quot;/assets/img/guillaumewolf.webp&quot;}</name></author><category term="blog"/><category term="ACV"/><category term="ADEME"/><category term="France"/><category term="Environnement"/><category term="Datacenter"/><summary type="html"><![CDATA[L'ADEME propose une mise à jour de l'impact environnemental des usages numériques en France.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://simbios.fr/assets/img/posts/2025/Q1/thumb-impact-num-france.jpg"/><media:content medium="image" url="https://simbios.fr/assets/img/posts/2025/Q1/thumb-impact-num-france.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"/></entry><entry xml:lang="fr"><title type="html">Mettre à jour un vieux smartphone et quitter Google</title><link href="https://simbios.fr/blog/2025/01/07/mettre-a-jour-vieux-smartphone" rel="alternate" type="text/html" title="Mettre à jour un vieux smartphone et quitter Google"/><published>2025-01-07T00:00:00+01:00</published><updated>2025-01-07T00:00:00+01:00</updated><id>https://simbios.fr/blog/2025/01/07/mettre-a-jour-vieux-smartphone</id><content type="html" xml:base="https://simbios.fr/blog/2025/01/07/mettre-a-jour-vieux-smartphone"><![CDATA[<h2 id="contexte">Contexte</h2> <p>Comme vous le savez, les plus gros impacts environnementaux du numérique proviennent de la fabrication des terminaux. Il convient donc de savoir comment faire durer nos équipements le plus longtemps possible. Il y a quelque temps, j’avais écrit ma <a href="/blog/2023/10/23/un-ordi-de-12-ans">démarche pour continuer à utiliser un ordinateur de 12 ans</a>. Il fonctionnait d’ailleurs encore à merveille avant que je me le fasse voler…</p> <p>Aujourd’hui on va s’intéresser à mon smartphone. Il s’agit d’un OnePlus 5T que j’ai acheté en 2017. Il me convient encore parfaitement, mais OnePlus ne met plus à jour son système d’exploitation OxygenOS. Je suis donc bloqué sur Android 10 dont le support a été définitivement arrêté en mars 2023.</p> <p>Cela peut poser plusieurs problèmes.</p> <ul> <li>Premièrement, il peut y avoir des problèmes sécurité car il peut exister des failles qui ne sont donc plus corrigées. Je n’étais pas plus inquiet que cela à ce sujet puisque je fais attention à mes usages. Mais il vaut toujours mieux être prévenant.</li> <li>Je ne bénéficie pas des nouvelles fonctionnalités proposées sur les nouvelles versions d’Android. Autant vous dire que je ne suis pas du tout impacté… en réalité, je ne saurais même pas dire quelles sont ces nouvelles fonctionnalités.</li> <li>Les applications vont progressivement arrêter le support des anciennes versions des systèmes d’exploitation. Je vais donc soit devoir rester sur de vieilles versions d’applications, voire même ne pas pouvoir installer certaines applications.</li> </ul> <p>Pour le moment, j’étais relativement épargné par ces problèmes et j’étais pleinement satisfait du fonctionnement de mon smartphone. Ce dont j’étais moins satisfait, c’est l’usage que j’en avais. Comme beaucoup de gens, j’ai tendance à sortir mon téléphone dès que j’ai quelques secondes d’inaction. Incapable de changer cette habitude que je juge pourtant néfaste, j’ai progressivement désinstallé toutes les applications de divertissement. Mais il reste toujours Youtube qui ne peut pas être désinstallé comme les autres applications.</p> <h2 id="objectifs">Objectifs</h2> <p>Quitte à devoir faire des opérations avancées sur mon téléphone pour pouvoir retirer Youtube (que je suis a priori incapable de m’empêcher d’ouvrir), je vais en profiter pour mettre à jour Android.</p> <p>Il existe pas mal d’initiatives comme <a href="https://grapheneos.org/" target="new-tab" rel="noopener noreferrer" aria-label="GrapheneOS (s'ouvre dans un nouveau tab)" data-lta-event-category="outbound" data-lta-event="click https://grapheneos.org/">GrapheneOS</a> , <a href="https://calyxos.org/" target="new-tab" rel="noopener noreferrer" aria-label="CalyxOS (s'ouvre dans un nouveau tab)" data-lta-event-category="outbound" data-lta-event="click https://calyxos.org/">CalyxOS</a> ou <a href="https://www.ubuntu-touch.io/" target="new-tab" rel="noopener noreferrer" aria-label="Ubuntu Touch (s'ouvre dans un nouveau tab)" data-lta-event-category="outbound" data-lta-event="click https://www.ubuntu-touch.io/">Ubuntu Touch</a> . Mais ces OS ne fonctionnent que sur une poignée de terminaux. Seuls <a href="https://e.foundation/e-os/" target="new-tab" rel="noopener noreferrer" aria-label="/e/OS (s'ouvre dans un nouveau tab)" data-lta-event-category="outbound" data-lta-event="click https://e.foundation/e-os/">/e/OS</a> et <a href="https://lineageos.org/" target="new-tab" rel="noopener noreferrer" aria-label="LineageOS (s'ouvre dans un nouveau tab)" data-lta-event-category="outbound" data-lta-event="click https://lineageos.org/">LineageOS</a> proposent un support étendu (qui inclut mon OnePlus 5T).</p> <p>J’ai opté pour Lineage parce qu’il m’a été recommandé, mais honnêtement je n’avais pas vraiment d’argument pour aller dans un sens ou dans l’autre. Cependant, je me suis également rendu compte qu’il était possible d’utiliser ces OS pour “déGoogliser” mon smartphone. Je me dis que c’est une bonne occasion pour tester un monde sans Google.</p> <h2 id="installer-lineageos">Installer LineageOS</h2> <p>Je ne vais pas tenter d’expliquer ici comment faire pour installer LineageOS ou /e/OS. Je renvoie directement à leurs documentations. Je tiens toutefois à souligner qu’il s’agit d’une opération à réserver aux utilisateurs et utilisatrices avancé.es.</p> <p>Au final, cet OS est très similaire à n’importe quelle surcouche Android. Je n’ai aucun mal à m’adapter, pourtant cela fait 7 ans que j’utilise OxygenOS…</p> <h2 id="réinstaller-les-applications">Réinstaller les applications</h2> <p>Une fois le nouvel OS installé, il faut donc rétablir les applications ou tout du moins choisir les services que je souhaite conserver. Rendez-vous donc sur le Play Store pour… ah bah non… Je n’ai pas installé les services Google, donc il n’y a pas Google Play Store…</p> <h3 id="gestionnaire-dapplications">Gestionnaire d’applications</h3> <p>C’est donc parti pour installer un nouveau catalogue d’applications. Après quelques tentatives je décide d’installer <a href="https://f-droid.org/fr/" target="new-tab" rel="noopener noreferrer" aria-label="F-Droid (s'ouvre dans un nouveau tab)" data-lta-event-category="outbound" data-lta-event="click https://f-droid.org/fr/">F-Droid</a> pour avoir accès à des applications open source. Mais j’ai également dû installer <a href="https://gitlab.com/AuroraOSS/AuroraStore" target="new-tab" rel="noopener noreferrer" aria-label="Aurora Store (s'ouvre dans un nouveau tab)" data-lta-event-category="outbound" data-lta-event="click https://gitlab.com/AuroraOSS/AuroraStore">Aurora Store</a> pour installer les applications d’éditeurs dont je ne peux pas me passer (Whatsapp, Slack, Discord…)</p> <h3 id="navigateur">Navigateur</h3> <p>Pour surfer sur le web, je me sépare donc de Chrome sur mobile. J’ai beaucoup hésité entre utiliser Mozilla Firefox ou Brave Browser. Je voulais contribuer à la vision d’un Internet libre que je partage avec la fondation Mozilla, mais au final, la navigation par défaut sans publicité de Brave m’a fait basculé.</p> <p>Par commodité, je vais également utiliser le moteur de recherche de Brave. Cela permettra à la société qui gère le navigateur d’avoir une rétribution pour la mise à disposition du logiciel.</p> <h3 id="client-mail">Client mail</h3> <p>Aujourd’hui la plupart des services mails viennent avec leur solution applicative. C’est le cas pour mon Gmail perso mais également pour mon adresse pro (Infomaniak). Pour remplacer Gmail, je me suis créé une adresse mail avec un de mes domaines perso. Cela permettra de migrer toute la famille si l’essai est concluant. Je vais donc remplacer Gmail par un client mail IMAP classique. Que ce soit sur PC ou sur smartphone, j’ai décidé de faire confiance à Mozilla avec Thunderbird et K9-mail.</p> <p>Je n’ai donc pas (encore) supprimé mon adresse Gmail… Cela viendra peut-être dans le futur, mais pas avant une année. Ce n’est pas si simple de se séparer d’une adresse mail qui a été utilisée pendant plus de 15 ans ! Je vais progressivement rediriger mes contacts vers la nouvelle adresse. Mon Gmail sera supprimé quand il ne sera plus utilisé.</p> <h3 id="agenda-et-contacts">Agenda et contacts</h3> <p>Tous mes rendez-vous et contacts sont gérés par Google. Je décide de tout basculer sur <a href="https://nextcloud.com/fr/" target="new-tab" rel="noopener noreferrer" aria-label="Nextcloud (s'ouvre dans un nouveau tab)" data-lta-event-category="outbound" data-lta-event="click https://nextcloud.com/fr/">Nextcloud</a> . Deux petits exports côté Google, deux imports côté Nextcloud et le tour est joué, j’ai tout mon historique sur mon téléphone et en ligne (sans Google).</p> <p>Bonus, Nextcloud pourra également gérer le partage de notes et de fichiers.</p> <h3 id="gps">GPS</h3> <p>Au revoir Google Maps. Inutile également d’envisager Waze qui a été racheté par Google il y a quelque temps déjà.</p> <p>Je vais tester Magic Earth et Organic Maps. J’aime bien l’idée d’Organic Maps qui a un fonctionnement 100% offline. Il faut bien penser à télécharger les cartes en amont et il n’y a pas d’information sur le trafic, mais c’est bien plus sobre en termes de fonctionnement. Et puis, à vélo, il n’y a pas de bouchon !</p> <h3 id="les-photos-et-vidéos">Les photos et vidéos</h3> <p>Jusqu’à présent j’ai remplacé l’ensemble des services Google par des solutions très proches qui ne vont quasiment pas me demander de changer mes usages.</p> <p>Pour les photos, en revanche, je vais opter pour un stockage 100% local. J’aurais pu choisir de payer un espace pour pouvoir les stocker sur Nextcloud par exemple et conserver le fonctionnement actuel de Google Photos.</p> <p>Mais, pour réduire les impacts de mes photos on ne va rien mettre dans le cloud. Mes photos iront directement de mon téléphone vers mon ordinateur avec une sauvegarde automatique.</p> <p>Concrètement, cela signifie que périodiquement, je vais connecter mon téléphone à mon ordinateur pour charger les photos. J’en profiterai pour faire un tri et éviter de sauvegarder ce qui n’a pas vocation à être conservé. Ce sera aussi l’occasion de vider les photos présentes sur mon téléphone.</p> <p>Le seul désavantage que j’y vois, c’est que je ne pourrai montrer mes anciennes photos que depuis mon domicile. Mais bon cela m’arrive tellement peu souvent…</p> <p>Le tri que j’opérerai me permettra d avoir moins de fichiers et de revoir avec plus de plaisir mes vieilles photos.</p> <h3 id="la-musique">La musique</h3> <p>Au revoir Youtube Music, Amazon music, Spotify ou même Deezer. Pour la musique, on va revenir aux bons vieux MP3 directement téléchargés sur mon téléphone. Bon, ça fonctionne pour moi puisque j’écoute souvent la même chose.</p> <p>Mais j’aime aussi les découvertes donc je bascule sur <a href="https://www.jamendo.com/" target="new-tab" rel="noopener noreferrer" aria-label="Jamendo (s'ouvre dans un nouveau tab)" data-lta-event-category="outbound" data-lta-event="click https://www.jamendo.com/">Jamendo</a> pour découvrir des artistes indépendants.</p> <p>Pour les podcasts, ce sera <a href="https://antennapod.org/fr/" target="new-tab" rel="noopener noreferrer" aria-label="AntennaPod (s'ouvre dans un nouveau tab)" data-lta-event-category="outbound" data-lta-event="click https://antennapod.org/fr/">AntennaPod</a> .</p> <h3 id="les-autres-applications">Les autres applications</h3> <p>J’ai profité de cette mise à jour pour installer le strict minimum. Les applications de divertissement ont entièrement disparu de mon téléphone ce qui inclut les jeux, les réseaux sociaux et les vidéos (peut-être que je réinstallerai LinkedIn pour la veille).</p> <p>A cela, j’ai ajouté des applications qui me sont nécessaires comme les outils de communication (Whatsapp, Slack, Teams, Discord…) et des applications qui sont utiles pour faire fonctionner des objets dans la maison (majoritairement de la domotique)</p> <h2 id="pourquoi-dégoogliser-mes-activités-">Pourquoi déGoogliser mes activités ?</h2> <p>Maintenant que j’ai trouvé une alternative pour l’ensemble des services Google, je prends la pleine mesure de ma dépendance au géant américain. Je me reposais sur les services de Google pour beaucoup de choses.</p> <p>Cela me rend vulnérable aux divers choix que pourrait réaliser la direction de Google. Par exemple, la fin de service de Google Play m’avait forcé à changer ma manière d’écouter de la musique et pour être honnête cela m’a pas mal restreint dans mon écoute. Bon, pour la musique ce n’est pas très important… mais si les règles d’usages changent pour l’utilisation de Gmail ou de l’agenda ou des contacts ? Cela pourrait être dramatique.</p> <p>C’est d’ailleurs ce qui m’avait initialement poussé à changer le système d’exploitation. Google ne maintient plus Android 10, OnePlus ne met plus à jour OxygenOS pour mon appareil… je dois donc me tourner vers l’open source !</p> <p>Dans mon cas, la dépendance à une seule entreprise qui me fournit un service gratuit me fait un peu peur. C’est pour cela que la grande majorité des applications que j’ai présentées sont open sources. Cela me permet de ne pas subir les choix d’un éditeur, car le code peut être repris par une communauté (voire est géré par une communauté).</p> <p>A cela s’ajoute également l’usage des données réalisé par Google. L’ensemble des outils offerts par Google a un coût qui se nomme les données personnelles. La simplicité d’usage des outils Google me laisse à penser que l’échange est équitable. D’un côté Google me met à disposition des outils simples et performants, de l’autre j’autorise le géant à collecter et utiliser mes données à des fins publicitaires. Mais je sais que tout le monde n’est pas de cet avis.</p> <blockquote> <p>Si vous ne payez pas un service, c’est que vous êtes le produit</p> </blockquote> <p>Je vois aussi cette démarche comme un test. Comment vais-je vivre ma séparation des outils Google ? On en reparle dans 6-12 mois ?</p> <h3 id="ai-je-vraiment-coupé-toutes-mes-dépendances-aux-gafam-">Ai-je vraiment coupé toutes mes dépendances aux GAFAM ?</h3> <p>Bien sûr que non…</p> <ul> <li>Lineage OS est basé sur Android qui est supporté par Google.</li> <li>Brave Browser est un navigateur basé sur Chromium qui est développé par Google</li> <li>Whatsapp est édité par Facebook</li> <li>J’utilise encore Teams (Microsoft), LinkedIn et Slack</li> </ul> <p>Nous vivons dans un monde complexe où nous nous appuyons sans cesse sur le travail des autres (cf l’<a href="/blog/2024/01/10/galette-des-rois-et-complexite-economique">article sur la galette des rois maison</a>). Avec la taille des géants du numérique comme les GAFAM (Google, Amazon, Facebook, Apple et Microsoft), il parait utopique que l’on puisse avoir une vie numérique sans qu’ils ne soient sollicités.</p> <p>Mais on peut au moins limiter notre dépendance et surtout la rendre moins directe…</p> <p>Surtout que des alternatives existent et qu’elles ont l’air d’être tout aussi efficaces que les services des géants américains. Promis, je vous fais un retour d’expérience dans quelques mois !</p>]]></content><author><name>{&quot;twitter&quot;=&gt;&quot;geeyom&quot;, &quot;picture&quot;=&gt;&quot;/assets/img/guillaumewolf.webp&quot;}</name></author><category term="blog"/><category term="Logiciel"/><category term="Obsolescence"/><category term="GAFAM"/><category term="Android"/><category term="Google"/><category term="Open Source"/><summary type="html"><![CDATA[Comment donner un coup de neuf sur nos anciens équipements avec des logiciels libres.]]></summary><media:thumbnail xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" url="https://simbios.fr/assets/img/posts/2025/Q1/thumb-update-phone.jpg"/><media:content medium="image" url="https://simbios.fr/assets/img/posts/2025/Q1/thumb-update-phone.jpg" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/"/></entry></feed>